<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<srcset setid="iwslt2016-TEDXtst2014" srclang="german">
<doc docid="Disaster" genre="lectures">
<url>NOURL</url>
<description>NODESCRIPTION</description>
<keywords>NOKEYWORDS</keywords>
<talkid>Disaster</talkid>
<title>NOTITLE</title>
<seg id="1"> Ja, guten Tag meine Damen, meine Herren. </seg>
<seg id="2"> ganz herzlichen Dank für die Einladung hier heute zu sprechen. </seg>
<seg id="3"> und ich muss mich ja jetzt selber vorstellen. </seg>
<seg id="4"> mein Name ist Christian Kromberg und ich bin, seltsamer Begriff, Beigeordneter bei der Stadt Essen. </seg>
<seg id="5"> das sind sogenannte Wahlbeamte für acht Jahre. </seg>
<seg id="6"> und mein Aufgabenbereich ist: erstens Personal, zweitens Organisation, drittens die öffentliche Ordnung. </seg>
<seg id="7"> also ich bin für die Knöllchen dieser Stadt verantwortlich. </seg>
<seg id="8"> und ja so macht man sich nicht beliebt. </seg>
<seg id="9"> ich weiß. </seg>
<seg id="10"> und darüber hinaus, und das ist etwas was meinem Sohn besonders gefällt, bin ich auch Feuerwehrdezernent. </seg>
<seg id="11"> das heißt ich bin der Chef der Essener Feuerwehr. </seg>
<seg id="12"> siebenhundertfünfzig Berufsfeuerwehrleute und fünfhundert Ehrenamtler. </seg>
<seg id="13"> und dabei haben ich mir überlegt, ist natürlich ein Thema wichtig, mit dem ich Sie heute konrontieren möchte. </seg>
<seg id="14"> nämlich mit dem Thema des Katastrophenschutzes, denn auch das gehört zur Feuerwehr. </seg>
<seg id="15"> wir hoffen auf das Beste und bereiten uns auf das schlimmste vor, das hat Jack Welch einmal gesagt. </seg>
<seg id="16"> Sie kennen ihn. </seg>
<seg id="17"> er war einmal bei General Electrics. </seg>
<seg id="18"> und dann beginne ich etwas nicht ganz so ernstes zu sagen. </seg>
<seg id="19"> ich erkäre Ihnen eine Lage. </seg>
<seg id="20"> so sprechen wir, wenn es sozusagen ein Risiko gibt, dass wir kurz vor einer Katastrophe stehen, beispielsweise Essener Hauptbahnhof, Hauptverkehrszeit. </seg>
<seg id="21"> viele Menschen sind unterwegs. </seg>
<seg id="22"> es drängt sich, es staut sich. </seg>
<seg id="23"> und irgendwo am Rande steht ein Koffer, einsam, verlassen, etwas abgenutzt, vielleicht beklebt mit Schildern. </seg>
<seg id="24"> keiner scheint dazu zu gehören. </seg>
<seg id="25"> der Koffer gehört keinem. </seg>
<seg id="26"> plötzlich eine Durchsage. </seg>
<seg id="27"> Verlassen Sie das Bahnhofsgelände. </seg>
<seg id="28"> Polizei kommt, Feuerwehr, Blaulicht. </seg>
<seg id="29"> Menschen rufen. </seg>
<seg id="30"> Beamte brüllen. </seg>
<seg id="31"> gehen Sie raus. </seg>
<seg id="32"> was ist denn los?, fragen Passanten. </seg>
<seg id="33"> das wissen wir auch nicht oder wir dürfen es nicht sagen. </seg>
<seg id="34"> die Menschen verlassen das Gebäude. </seg>
<seg id="35"> Kinder weinen. </seg>
<seg id="36"> einige fallen vielleicht sogar, weil es alles schnell gehen muss. </seg>
<seg id="37"> plötzlich ein Gerücht. </seg>
<seg id="38"> da ist Giftgas drin. </seg>
<seg id="39"> eine Panik bricht aus. </seg>
<seg id="40"> ich höre jetzt hier auf. </seg>
<seg id="41"> den Rest überlasse ich Ihrer Fantasie. </seg>
<seg id="42"> aber es ist kein Fantasie, das ich aufgezählt habe. Fantasiegebilde? </seg>
<seg id="43"> genau das ist vor in dieser Woche passiert in Düsseldorf. </seg>
<seg id="44"> dort ist ein solcher Koffer liegen geblieben. </seg>
<seg id="45"> nachher stellte sich heraus, dass nur, in Anführungsstrichen, neun Kilogramm Drogen darin waren. </seg>
<seg id="46"> aber die Menschen wurden genau so, und so hat ein Freund mir das erzählt, aus dem Gebäude gedrängt. </seg>
<seg id="47"> es wurde nichts gesagt. </seg>
<seg id="48"> und es kam genau dieses Gerücht plötzlich zumindest in der Gruppe auf, die mein Freund in der mein Freund sich befand. </seg>
<seg id="49"> Gott sei dank ist keine Panik ausgebrochen, sonst wäre das Ganze längst nicht so harmlos ausgegangen wie es scheint. </seg>
<seg id="50"> man sieht, in einer Krisensituation, in einer beginnenden Katastrophe ist Kommunikation ein ganz wichtiges Gut. </seg>
<seg id="51"> Kommunikation ist deswegen wichtig, weil die Menschen in dieser Situation geradezu nach Kommunikation dürste. </seg>
<seg id="52"> sie wollen wissen, was ist denn los. </seg>
<seg id="53"> früher in der guten, alten Zeit war das für die Behörden noch recht einfach. </seg>
<seg id="54"> wir haben einfach nichts gesagt oder wir haben gelogen. </seg>
<seg id="55"> warum? </seg>
<seg id="56"> weil der sogenannte Panikmythos herrschte. </seg>
<seg id="57"> man hat sich damit gerechtfertigt zu sagen, Gott, die Menschen geraten in Panik, da sagen wir lieber nicht die Wahrheit oder wir sagen die Unwahrheit. </seg>
<seg id="58"> das ist in einer Zeit der sozialen Medien, in einer Zeit von Twitter, in einer Zeit von Facebook, in einer Zeit von privaten und öffentlichen Rundfunkanstalten, in einer Zeit von privatem und öffentlichem Fernsehen nicht mehr möglich. </seg>
<seg id="59"> schlicht und ergreifend deswegen weil es erstens nicht moralisch ist und zweitens meistens sind sowieso wir die letzten als Behörde, die über das Ereignis berichten. </seg>
<seg id="60"> Sie erinnern sich vielleicht noch an den Flugzeugabsturz im Hudson River, vor ist zwar einige Jahr schon her. </seg>
<seg id="61"> die erste Meldung darüber kam bei Twitter. </seg>
<seg id="62"> von jemandem, der auf einer Fähre war und schlicht und ergreifend sofort getwittert, hier ist ein Flugzeug abgestützt und wir retten die Leute jetzt. </seg>
<seg id="63"> das war keine Behördenkommunikation. </seg>
<seg id="64"> Sie sehen, wir sind darauf angewiesen, heutzutage schlicht und ergreifend von vornherein die Wahrheit zu sagen und sehr umfassend zu informieren. </seg>
<seg id="65"> denn meistens sind wir natürlich auch die Letzten, die angeblich die Wahrheit kennen, denn wir als Behörde müssen natürlich darauf achten, dass wir nur gesicherte Informationen weitergeben. </seg>
<seg id="66"> daran sind öffentliche Medien oder auch private Medien entweder nicht so sehr gehalten oder sie tun es einfach auch nicht. </seg>
<seg id="67"> von daher, werden wir in Essen, und das ist auch etwas das schon einmal durch die Medien gegangen sind, uns überlegen wie wir in Zukunft mit Katastrophenkommunikation umgehen. </seg>
<seg id="68"> und dazu werden wir die gute alte Sirene wieder herausholen. </seg>
<seg id="69"> allerdings nur als eine Form der Erstkommunikation. </seg>
<seg id="70"> das heißt wir werden in den nächsten Jahren ungefähr hundert Sirene in dem Stadtgebiet aufbauen, die, einige von Ihnen kennen das noch, losheulen, wenn es eben zum Katastrophenfall kommt. </seg>
<seg id="71"> früher war es damit. </seg>
<seg id="72"> Sie kennen vielleicht wissen Sie noch, was dreimal kurz, einmal kurz, einmal lang und einmal kurz bedeutet. </seg>
<seg id="73"> ich weiß es nicht mehr. </seg>
<seg id="74"> wir werden das heutzutage koppeln mit allen Kommunikationsmöglichkeiten, die wir an dieser Stelle haben, also multimedial, über Facebook, über Twitter, über das Radio selbstversändlich auch nachts, über das Fernsehen und überhaupt über das Internet und die lokalen Medien und so weiter und sofort, verbunden natürlich noch mit Telefonzentralen, um letztendlich die Information weiter zu bekommen. </seg>
<seg id="75"> und wir wissen, wir müssen dort sehr schnell und umfassend agieren und wir müssen dort sehr schnell und umfassend informieren, denn die Bürgerinnen und Bürger werden sonst verunsichert. </seg>
<seg id="76"> und uns letztendlich auch nicht mehr das glauben, was wir sagen wollen. </seg>
<seg id="77"> Kommunikation in der Krise oder in der Katastrophe ist also einerseits eine Frage von Schnelligkeit über alle Medien, die uns zur Verfügung stehen, und es ist auch eine Frage von Glaubwürdigkeit. </seg>
<seg id="78"> Glaubwürdigkeit ist unser größtes Problem, denn die Bürgerinnen und Bürger sagen entweder, ach die übertreiben mal wieder, stimmt alles nicht, oder sie sagen, die belügen uns, es ist alles viel schlimmer als es in Wirklichkeit ist. </seg>
<seg id="79"> wir haben deswegen auch gute Erfahrungen gemacht mit Facebook und Twitter, noch vor kurzem. </seg>
<seg id="80"> auch das haben Sie vielleicht einige von in Ihnen den Medien entnommen. </seg>
<seg id="81"> wir haben einen größeren Bombenfund in Essen Kray gehabt. </seg>
<seg id="82"> und zwar eine sogenannte chemische Bombe. </seg>
<seg id="83"> das sind Bomben, die mit einem Langzeitzünder ausgestattet sind, denn die sollen erst einmal nicht beim ersten Aufschlag auf dem Hausdach explodieren, sondern durch die Häuser im zweiten Weltkrieg durchrutschen und erst am Boden aufgrund einer chemischen Reaktion, die ausgelöst wird, dass eine kleine Metallplatte, die zweit Flüssigkeiten zwei Säureflüssigkeiten von einander trennte, dass die sich auflöste, und dann kam es zur Explosion. </seg>
<seg id="84"> das Problem ist nur, viele dieser Bomben haben nie funktioniert und liegen nach wie vor im Stadtgebiet unter anderem in Essen Kray. </seg>
<seg id="85"> und dort wurden wir von einem älteren Herrn, der sein Gewissen, wie er so schön in dem Protokoll sagte, erleichtern wollte, wurden wir jetzt, er hatte gesehen wie sie neunzehnhundert dreiundvierzig gefallen ist und jetzt zweitausendunddreizehn hat er die Behörden darüber informiert, dass da eine Bombe liegt. Gelächter im Hintergrund </seg>
<seg id="86"> übrigens seitdem haben sich mehrere ältere Herren gemeldet im ganzen Stadtgebiet. </seg>
<seg id="87"> wir werden sehen, was wir noch alles finden. </seg>
<seg id="88"> diese Bomben müssen sofort vor Ort, nicht entschärft werden, sondern gesprengt werden. </seg>
<seg id="89"> und so haben wir dann im Krayer Park schlicht und ergreifend eine, im wahrsten Sinne des Wortes, eine Bombe hochgehen lassen. </seg>
<seg id="90"> und erstmalig in der Geschichte der Stadt die gesamte Kommunikation über Facebook und Twitter laufen lassen mit der Konsequenz, dass der gesamten Sprengung weit über sechzigtausend Follower insgesamt gefolgt sind. </seg>
<seg id="91"> und die Medien waren begeistert. Gelächter im Hintergrund. </seg>
<seg id="92"> wir mussten nicht einmal mit denen telefonieren, sondern die haben mitgelesen und mitgeschrieben, alles über Facebok und Twitter. </seg>
<seg id="93"> das Ganze hatte einen großartigen Effekt für uns, denn die Glaubwürdigkeit wird deutliche erhöht über diese sozialen Medien. </seg>
<seg id="94"> einfach deswegen, sie müssen mir auch ein Zeichen geben, wenn ich aufhören soll. </seg>
<seg id="95"> ich kann von hier nicht an die Uhr gucken. </seg>
<seg id="96"> das ist die Glaubwürdigkeit deswegen, weil erstens diese soziale Medien den Vorteil haben, dass sie sehr informationen weitergeben. </seg>
<seg id="97"> nicht so sehr Meinungsmache sind, weil die Mitglieder die dort twittern oder die Follower, wie man sie nennt, ein hohe Informationsinteresse haben. </seg>
<seg id="98"> zweitens, schnelle Korrekturen. </seg>
<seg id="99"> wenn irgendetwas nicht stimmt, schreibt das auch jemand sofort, sodass die Glaubwürdigkeit, von der ich gerade gesprochen habe, deutlich steigt, weil eben die gesamte Community im Prinzip an den Meldungen beteiligt ist. </seg>
<seg id="100"> und es ist eine sehr hohe Korrekturgeschwindigkeit deswegen, also wenn irgendetwas falsch ist, dann kann es auch sehr schnell korrigiert werden. </seg>
<seg id="101"> und wir haben eine riesige Verbreitungsmenge. </seg>
<seg id="102"> ich sagte ja, Sechzigteusend, die das spannend fanden, wie eine Bombe im Krayer Park hoch geht. </seg>
<seg id="103"> von daher haben wir aus all den Dingen, die in den letzten Jahren passiert sind, und es sind viel mehr Unglücke passiert als manch einer noch denkt, als manch einer weiß. </seg>
<seg id="104"> auch die Stadt Essen kann jeden Tag von solch einer Katastrophe Heim gesucht werden. </seg>
<seg id="105"> eine Bombe, die in gesprengt werden muss in einem Park, ist sicherlich nicht eine solche. </seg>
<seg id="106"> aber sie kann auch, und auch danach buddeln wir gerade, im Nachbargarten gefunden werden und dann stehe wir da mit unseren Teelöffeln und versuchen die in sieben Metern Tiefe aufzusprüren. </seg>
<seg id="107"> und wenn die, denken Sie an München, denken Sie an andere Städte, wenn die dann gesprengt werden muss, weil sie eben einen sogenannten Säurezünder hat, den man konventionell nicht entschärfen kann, dann wissen wir schon jetzt, werden eine Vielzahl von Häuser danach nicht mehr so aussehen wie vorher. </seg>
<seg id="108"> und das zu kommunizieren ist wichtig, einerseits weil es eben in einer in einer Welt rasender kommunikativer Geschwindigkeit notwendig ist, Kommunikation zu betreiben, um eben auch Panik zu verhindern, um dafür Sorge zu tragen, dass die Menschen informiert sind, um dafür Sorge zu tragen, dass die Menschen in der Lage sind, sich auf diese schwierige Situation einzustellen. </seg>
<seg id="109"> und die sozialen Medien helfen uns auch dabei, glaubwürdig zu sein, weil letztendlich Sie alle an der Kommunikation beteiligt sind, und es nicht nur eine einseitige Behördenkommunikation ist wie wir das in den Siebziger-, Achtzieger- und sicherlich auch noch in den Neuzigerjahren zum großen Teil hatten. </seg>
<seg id="110"> von daher ist heutzutage Katastrophenschutz nicht nur eine Aufgabe der Behörden, nicht nur eine Aufgabe der Feuerwehr oder der Hilforganisationen, des THW, der Johanniter, Roten Kreuz et cetera, sondern Kommunikation in der Katastrophe und Bewältigung einer Katastrophe geht uns alle an. </seg>
<seg id="111"> und Magdeburg hat das gezeigt. </seg>
<seg id="112"> dort ist über Twitter und über Facebook ein Großteil der Hilfe gelaufen, wenn auch teilweise man noch damit überfordert war, weil plötzlich Busladungen von Menschen irgendwelche Deiche bauen wollten und man wusste überhaupt nicht mehr wo die Sandsäcke sind. </seg>
<seg id="113"> das zeigt, da ist noch viel zu tun, auch für die öffentliche Kommunikation im Katastrophenfall, aber die beispiellose Solidarität mit den Magdeburgern und dem Umland hat einfach gezeigt, dass die sozialen Medien aus einer Krisenkommunikation, aus einer kommunikation gar nicht mehr weg zu denken sind. </seg>
<seg id="114"> und ich hoffe, dass ich sie ein bisschen davon überzeugt habe, dass dieses Medium, das ja eigentlich für die schönen Dinge des Lebens oftmals genutzt wird, auch in Krisensituationen seinen Sinn und Zweck erfüllt und das wir als Stadt, die für die für den Katastrophenschutz zuständig ist, dieses Instrument in Zukunft auch noch ganz neu und ganz anders ausbauen werden zu Ihren, zu den Bürger zum Nutzen der Bürgerinnen und Bürgern und damit ende ich jetzt und bedanke mich ganz herzlich für Ihre Aufmerksamkeit auch wenn ich Sie die gesamte Zeit kaum gesehen habe. </seg>
<seg id="115"> Danke schön. </seg>
</doc>
<doc docid="Entertaining" genre="lectures">
<url>NOURL</url>
<description>NODESCRIPTION</description>
<keywords>NOKEYWORDS</keywords>
<talkid>Entertaining</talkid>
<title>NOTITLE</title>
<seg id="1"> so, einen wunderschönen guten Abend. </seg>
<seg id="2"> ich bin Sharlene Anders. </seg>
<seg id="3"> ich bin Schriftstellerin und Regisseurin, wie Sie gerade schon gehört haben. </seg>
<seg id="4"> und ich bin jetzt gerade auch noch dabei, eine eigene Produktionsfirma zu gründen. </seg>
<seg id="5"> was es ist, dass ich dort produzien- produzieren werde, das stelle ich Ihnen auch gleich vor. </seg>
<seg id="6"> bevor ich das tue, muss ich aber ein paar Dinge voranschicken. </seg>
<seg id="7"> das Erste ist,, ich glaube, dass wir Geschichten wirklich zum Leben brauchen. </seg>
<seg id="8"> dass wir ohne Geschichten nicht leben könnten. </seg>
<seg id="9"> außerdem glaube ich, dass es sehr viel mehr lesenswerte, hörenswerte, sehenswerte Geschichten gibt, als von der Unterhaltungsindustrie tatsächlich produziert werden. </seg>
<seg id="10"> dann glaube ich noch, dass das Internet, die unendlichen Weiten, von tatsächlich so gut wie niemandem narrativ richtig ordentlich bespielt wird. </seg>
<seg id="11"> und viertens bin ich felsenfest davon überzeugt, dass Menschen dafür geschaffen wurden, kreativ zu sein. </seg>
<seg id="12"> und dass sie glücklicher sind, sobald sie kreativ sein dürfen. </seg>
<seg id="13"> je mehr Menschen glücklich sind, umso besser geht es der Welt. </seg>
<seg id="14"> ganz logisch. </seg>
<seg id="15"> diese bessere Welt ist jetzt allerdings nur ein Nebenprodukt. </seg>
<seg id="16"> in erster Linie bin ich, wie schon gesagt, Geschichtenerzähler. </seg>
<seg id="17"> und die Geschichte, die ich erzählen möchte, beginnt um Mitternacht in einer Kneipe, in der gerade Happy Birthday gesungen wird. </seg>
<seg id="18"> das ist Alea. </seg>
<seg id="19"> und es ist Aleas einundzwanzigster Geburtstag. </seg>
<seg id="20"> jetzt bekommt sie von dem Gratulieren und dem Singen gar nicht so viel mit, denn in dem Moment, in dem es Mitternacht geworden ist, passiert etwas mit ihr. </seg>
<seg id="21"> es passiert etwas in ihrem Kopf, in ihrem Körper, mit ihrer Wahrnehmung. </seg>
<seg id="22"> und sie hat nicht wirklich Worte dafür. </seg>
<seg id="23"> sie weiß nicht, was da gerade passiert. </seg>
<seg id="24"> ich habe allerdings Worte dafür. </seg>
<seg id="25"> ich nenne das den Zauberer von Oz-Effekt. </seg>
<seg id="26"> Sie sehen auf der einen Seite Dorothee und Toto in Cansas und alles ist ziemlich schwarz-weiß. </seg>
<seg id="27"> ich hab' das Gefühl ich bin irgendwie ziemlich verrauscht. </seg>
<seg id="28"> 'tschuldigung. </seg>
<seg id="29"> und auf der anderen Seite haben wir die beiden dann im Lande Oz mit ganz ganz viel Farbe. </seg>
<seg id="30"> und es sei an dieser Stelle erstmal gesagt, dass ich besser inszeniere und schreibe, als dass ich zeichne. </seg>
<seg id="31"> so, das erste, was Alea jetzt mit ihrer neuen Wahrnehmung sieht, ist ein fremder Mann mit flammend rotem Haar, der vor ihr steht, sie sehr ernst ansieht und sagt: herzlichen Glückwunsch, dein Leben ist vorbei. </seg>
<seg id="32"> das ist Mikecz. </seg>
<seg id="33"> und Mikecz klärt Alea darüber auf, dass sie zu einer ganz besonderen Art von Menschen gehört. </seg>
<seg id="34"> sie wurde als Spielerin geboren. </seg>
<seg id="35"> Spieler sind Menschen, die ab ihrem einundzwanzigsten Lebensjahr um ihre Lebenszeit spielen müssen. </seg>
<seg id="36"> wer von Ihnen kennt Highlander? </seg>
<seg id="37"> sehr schön. </seg>
<seg id="38"> stellen Sie sich vor, die Unsterblichen darin zögen nicht Schwerter, wenn sie aufeinander treffen, sondern Spielgeräte aus der Tasche. </seg>
<seg id="39"> also Würfel, Spielkarten, Mikadostäbchen, alles Mögliche. </seg>
<seg id="40"> was wirklich wichtig ist, die Spieler haben keinen Einblick auf ihre Spielzeit. </seg>
<seg id="41"> wir wissen ja auch nicht, wann wir sterben. </seg>
<seg id="42"> ich wünsche zwar Jedem ein langes Leben aber wir wissen's einfach nicht. </seg>
<seg id="43"> es kann auch morgen alles schon vorbei sein. </seg>
<seg id="44"> und dementsprechend ist es bei meinen Spielern auch so. </seg>
<seg id="45"> sie wissen überhaupt nicht, um wieviel sie denn eigentlich spielen können. </seg>
<seg id="46"> das bedeutet wiederum, jede verlorene Minute könnte die letzte gewesen sein. </seg>
<seg id="47"> ein Spieler, der seine gesamte Lebenszeit verspielt hat, verlöscht im Moment des Verlierens wie eine Kerze, die ausgeblasen wird. </seg>
<seg id="48"> jetzt kann man sich natürlich fragen: wenn das denn so gefährlich ist, warum spielen die dann überhaupt? </seg>
<seg id="49"> die Antwort ist ganz klar: das. </seg>
<seg id="50"> ohne Spielen, ohne Spieler um einen herum, Cansas, alles grau und nur wenn ein Spieler spielt, ist er tatsächlich lebendig. </seg>
<seg id="51"> Die wurden zum Spielen geboren. </seg>
<seg id="52"> so. </seg>
<seg id="53"> diese Geschichte von Alea und wie sie jetzt die Welt der Spieler kennelernt, sich ihren ersten Herausforderungen stellt und sich natürlich unweigerlich in Mikecz verliebt, das ist die Geschichte, die ich erzählen möchte. </seg>
<seg id="54"> und zwar in Form einer Webserie. </seg>
<seg id="55"> die erste Staffel hat zwölf Folgen, Entschuldigung, mir ist hier ein Zahlendreher passiert, den ich erst zu spät gesehen habe. </seg>
<seg id="56"> also, zwölf Folgen in der ersten Staffel mit einer Länge von jeweils fünf bis sieben Minuten. </seg>
<seg id="57"> diese Art des Storytellings, eine Folge nach der Anderen, schön unidirektional erzählt, das kennen Sie. </seg>
<seg id="58"> das Fernsehen macht seit seiner Geburtstunde nichts Anderes. </seg>
<seg id="59"> das ist nicht neu. </seg>
<seg id="60"> und wenn es alles wäre, dann wär' ich jetzt erstens fertig. </seg>
<seg id="61"> und außerdem überhaupt nicht hier. </seg>
<seg id="62"> jetzt geht's aber erst richtig los. </seg>
<seg id="63"> gehen wir noch einmal zu Highlander zurück. </seg>
<seg id="64"> was ist der berühmteste Satz aus dem Film oder aus der Serie? </seg>
<seg id="65"> es kann nur Einen geben, richtig. </seg>
<seg id="66"> Dankeschön. </seg>
<seg id="67"> als ob wir das geübt hätten. </seg>
<seg id="68"> und genau das trifft auf meine Spieler nämlich nicht zu. </seg>
<seg id="69"> von denen kann es ganz ganz viele geben. </seg>
<seg id="70"> es gibt so viele unterschiedliche Spiele. </seg>
<seg id="71"> denken Sie nur an Brettspiele, Kartenspiele, Trinkspiele, Strategiespiele und so weiter und so fort. </seg>
<seg id="72"> und genau so unzählbar ist auch die Anzahl an Spielern. </seg>
<seg id="73"> und dementsprechend liegen hier jede Menge Geschichten, die alle erzählt werden wollen. </seg>
<seg id="74"> jetzt wäre die nächste Frage: wer soll das denn alles erzählen? </seg>
<seg id="75"> ich hab' schon eine recht hohe Meinung von mir. </seg>
<seg id="76"> ich halte mich für hinreichend intelligent und außerordentlich kreativ. </seg>
<seg id="77"> aber ich weiß, dass hundert Gehirne mehr produzieren als nur Eins, auch wenn's meins ist. </seg>
<seg id="78"> deswegen kam es direkt zu der Idee, dass man die crowd mit in den kreativen Prozess miteinbindet. </seg>
<seg id="79"> was wäre, wenn wir fan-fiction nicht einfach nur dulden oder erlauben, sondern sogar evozieren? </seg>
<seg id="80"> also wenn man sagt, wir laden Euch ganz ganz herzlich ein, die Entwicklung dieses story-cosmos mit voranzutreiben. </seg>
<seg id="81"> stellen Sie sich vor, zum Beispiel in der Folge Drei taucht ein Mikadospieler auf, den Sie total klasse finden, weil er Sie zum Beispiel an Ihren Großvater erinnert. </seg>
<seg id="82"> außerdem sind Sie ein riesen Fan von Hörspielen. </seg>
<seg id="83"> dann können Sie jetzt einfach, mit der heutigen Technologie ist das ja gar nicht mehr so schwer, ein Hörspiel machen. </seg>
<seg id="84"> und dieses laden Sie auf der Projektplattform hoch, wo es dann direkt, und das ist das wirklich coole dadran, dem wirklich interessierten Publikum zugeführt wird. </seg>
<seg id="85"> das heißt, es geht nicht irgendwo unter, sondern es landet direkt genau dort, wo es landen soll. </seg>
<seg id="86"> das wirklich Schöne ist, dass wir im Internet sind. </seg>
<seg id="87"> und im Internet kann man ja wirklich alles machen. </seg>
<seg id="88"> also, jedes Medium ist irgendwie erlaubt. </seg>
<seg id="89"> das heißt Sie als Zuschauer Sie können schreiben, zeichnen, drehen, was auch immer Sie machen möchten. </seg>
<seg id="90"> und wenn wir uns jetzt auch nochmal diese Struktur anschauen. </seg>
<seg id="91"> das sieht doch'n bisschen aus wie'n Netz, oder? </seg>
<seg id="92"> so dieses Storynetz, was gemeinsam aufgebaut wird. </seg>
<seg id="93"> und ich bin wirklich felsenfest davon überzeugt, dass das Internet geboren wurde, um genau diese Art von Geschichten zu erzählen. </seg>
<seg id="94"> es machen nur leider noch nicht so viele, beziehungsweise gar keiner. </seg>
<seg id="95"> so, jetzt geh' ich aber sogar noch einen Schritt weiter und lasse den Zuschauer selber zum Spieler werden. </seg>
<seg id="96"> nämlich in einem Smartphone-Spiel. </seg>
<seg id="97"> da kann man gegen Charaktere aus der Serie antreten aber auch gegen Menschen in der realen Umgebung, die ebenfalls diese Spiele-App auf ihrem Handy haben. </seg>
<seg id="98"> Schlagwörter hierzu, die kennen Sie bestimmt auch alle sehr sehr gut, sind so etwas wie mobile gaming und location based entertainment. </seg>
<seg id="99"> diese wunderbaren Bereiche, die sich gerade sehr rasant entwickeln. </seg>
<seg id="100"> und auf die ich nicht eingehen kann, weil ich sonst nochmal zwanzig Minuten brauchen würde. </seg>
<seg id="101"> wir fassen einmal zusammen. </seg>
<seg id="102"> Jeder ist mal dran besteht aus drei Teilen. </seg>
<seg id="103"> der erste Teil ist die Webserie, der zweite Teil ist der user-generated-content und dann haben wir das Smartphone-Spiel. </seg>
<seg id="104"> mit diesem Projektplan konnte ich schonmal die Jury des, Moment, ich muss das kurz ablesen: der Gründungsinitiative Innovation Duisburg überzeugen. </seg>
<seg id="105"> die haben mir den ersten Preis für den besten Businessplan gegeben. </seg>
<seg id="106"> und ich muss dazu sagen: diese Jury bestand aus Vertretern von Banken, von der IHK, Wirtschaftsförderungen und so weiter. </seg>
<seg id="107"> also vernünftige Menschen, sollte man meinen. </seg>
<seg id="108"> und wenn ich die überzeugen kann, hier mit meinem: das Internet richtig benutzen, narrative Strukturen revolutionieren, nebenbei noch Welt verbessern, dann glaube ich, kann ich wirklich Jeden überzeugen. </seg>
<seg id="109"> so. </seg>
<seg id="110"> Jeder ist mal dran: warum heißt das ganze denn nun so? </seg>
<seg id="111"> weil schon alleine in diesem Namen alle Bereiche abgedeckt werden. </seg>
<seg id="112"> wir haben natürlich erstmal den Spielbereich: wer ist dran, ich bin dran, du bist dran, jeder ist mal dran. </seg>
<seg id="113"> natürlich dann das Sterben. </seg>
<seg id="114"> in der Serie wird sehr sehr viel gestorben. </seg>
<seg id="115"> jeder ist mal dran bedeutet: jeder muss mal sterben. </seg>
<seg id="116"> und dann natürlich auch: jeder ist mal dran im Sinne von jeder kann mitmachen, wenn er das möchte. </seg>
<seg id="117"> das ist mir total wichtig. </seg>
<seg id="118"> ich komm' aus dem Theaterbereich und es gibt nichts Schlimmeres meiner Meinung nach, als wenn es so ein Mitmach-Theater wird. </seg>
<seg id="119"> ich weiß nicht, ob Sie das kennen. </seg>
<seg id="120"> wenn Sie im Theater sind und dann kommt der Schauspieler so in den Zuschauerraum und alle so: oh Gott, bitte jetzt nicht mich. </seg>
<seg id="121"> und das ist es eben nicht. </seg>
<seg id="122"> also es ist freiwillige Interaktion. </seg>
<seg id="123"> und niemand muss. </seg>
<seg id="124"> er kann auch einfach nur Zuschauer sein. </seg>
<seg id="125"> der Grund warum ich deutsch spreche ist der, dass das ganze Projekt auch auf deutsch sein wird, erstmal. </seg>
<seg id="126"> das hat auch ein paar Gründe. </seg>
<seg id="127"> ich bin mit diesem Projekt schon'ne Weile unterwegs und ich wurde immer wieder gefragt: mach das ganze doch auf englisch, Zielgruppe größer, bla bla bla. </seg>
<seg id="128"> dazu kann ich nur sagen: der deutsche Büchermarkt ist der Drittgrößte der Welt. </seg>
<seg id="129"> der Erstgrößte ist der Englische, dann kommt der Spanische und dann der Deutsche. </seg>
<seg id="130"> es ist jetzt also nicht so, als würden wir uns in irgendeiner kleinen Nische bewegen. </seg>
<seg id="131"> außerdem glaube ich wirklich wirklich wirklich, wenn es auch anderen Menschen so geht wie mir, dass die Leute dankbar sein werden für etwas, das nicht durch irgendwelche Synchronisationsmühlen durchgedreht wurde, wo am Ende dann jeder Sprachwitz und jedes Wortspiel glattgebügelt worden ist. </seg>
<seg id="132"> wenn das alles so läuft, wie ich es gerne hätte ,dann geht die erste Folge jetzt am ersten zwölften zweitausenddreizehn online. </seg>
<seg id="133"> und wenn Sie sich jetzt fragen, warum ich denn jetzt hier bin bei einem TEDx-Event, wo es doch unter der Überschrift ideas worth spreading läuft. </seg>
<seg id="134"> dazu habe ich mir auch ein paar Gedanken gemacht. </seg>
<seg id="135"> ich liebe Ted-Talks. </seg>
<seg id="136"> nicht nur Ted-Talks. </seg>
<seg id="137"> ich bin auch ziemlich abhängig von Erfolgsratgebern und Selbsthilfe-Literatur. </seg>
<seg id="138"> ein paar Businessratgeber waren auch dabei und Businessplanratgeber. </seg>
<seg id="139"> und ich kann echt nur sagen, dass dieses ganze Wissen unglaublich wichtig ist und unglaublich ispirierend. </seg>
<seg id="140"> aber es nutzt ja alles nichts, wenn man's nicht anwendet. </seg>
<seg id="141"> und mein Projekt ist einfach so'n Ding wo ich einfach mal alles genommen habe, was ich so gelernt habe. </seg>
<seg id="142"> und es angewendet habe. </seg>
<seg id="143"> und bisher läuft's gut. </seg>
<seg id="144"> kann ich echt nur sagen. </seg>
<seg id="145"> so, wenn jetzt jemand denkt: ich möchte unbedingt schon meinen Teil beitragen, ich hatte grad' eine Idee für'n Charakter oder ich hab' 'ne Zeichnung oder'n Cartoon oder was auch immer, das geht auch jetzt schon. </seg>
<seg id="146"> man findet uns schon im Internet. </seg>
<seg id="147"> auf Facebook. </seg>
</doc>
<doc docid="Erinnerungen" genre="lectures">
<url>NOURL</url>
<description>NODESCRIPTION</description>
<keywords>NOKEYWORDS</keywords>
<talkid>Erinnerungen</talkid>
<title>NOTITLE</title>
<seg id="1"> toll, wie frei die Redner sprechen. </seg>
<seg id="2"> ja, find' ich auch. </seg>
<seg id="3"> herzlich Willkommen zu: kann man Erinnerungen löschen? </seg>
<seg id="4"> Frage an Sie: </seg>
<seg id="5"> kann man Erinnerungen löschen? </seg>
<seg id="6"> können Sie sich denn an alles erinnern, was in Ihrem Leben je geschehen ist? </seg>
<seg id="7"> haben Sie noch nie'was vergessen? </seg>
<seg id="8"> wer hat wer kann sich noch an alles erinnern? </seg>
<seg id="9"> es gehen keine Hände hoch. </seg>
<seg id="10"> also kann man Erinnerungen löschen? </seg>
<seg id="11"> anscheinend schon. </seg>
<seg id="12"> vielen Dank. </seg>
<seg id="13"> nein, so einfach wollen wir's uns heute nicht machen. </seg>
<seg id="14"> dann wäre der Vortrag wohl ziemlich kurz. </seg>
<seg id="15"> nochmal guten Abend, mein Name ist Samuel Brodbeck. </seg>
<seg id="16"> der Vortrag heute Abend, den habe ich mir ausgesucht, weil er zwei meiner Leidenschaften oder meine zwei großen Leidenschaften momentan verbindet. </seg>
<seg id="17"> ich hab' ganz hier in der Nähe Informatik studiert und hab' mich eben mit den Bits and Bytes beschäftigt, die heutzutage so groß durch die Welt fliegen. </seg>
<seg id="18"> und seit'ner gewissen Zeit bin ich jetzt auch als Coach und Berater im privaten und beruflichen Feld unterwegs. </seg>
<seg id="19"> auf der einen Seite habe ich mich also mit den mit dem Computer sehr viel beschäftigt, auf der anderen Seite bin ich momentan daran in den in den menschlichen Komponten so'n bisschen'rumzuforschen, also wie funktioniert denn das das das das Menschliche? </seg>
<seg id="20"> wie kann man denn das verändern? </seg>
<seg id="21"> die um einen Vergleich aufzuzeigen. </seg>
<seg id="22"> ich war neulich in einer sehr interessanten Diskussion über künstliche Intelligenz, artificial intelligence. </seg>
<seg id="23"> also, die Frage war: wann können wir, wann, wann können wir einen Computer bauen, der so funktioniert wie das menschliche Gehirn? </seg>
<seg id="24"> so, und ich glaub' da sind wir schon recht nah dran. </seg>
<seg id="25"> also ich denk' so zwei, drei hundert Jahre, länger braucht das nicht mehr. </seg>
<seg id="26"> aber lassen Sie mich mal ausführen, warum man das warum das vielleicht noch'n bisschen braucht. </seg>
<seg id="27"> also der Vergleich zwischen dem Computer auf der einen Seite und unserem Gehirn auf der anderen Seite. </seg>
<seg id="28"> wenn wir den Computer nehmen, dann basiert ja alles, also Ihr Smartphone, Ihr Tablet, Ihr Desktop-PC und auch diese Kameras und alle alle intelligenten Kühlschränke irgendwo auf so'ner kleinen Chip. </seg>
<seg id="29"> er nennt sich CPU, central processing unit. </seg>
<seg id="30"> diese Teile sind zusammengesetzt aus winzigkleinen Transistoren. </seg>
<seg id="31"> das Wort hat bestimmt schon jeder gehört und in Schaltquellen wird es immer so als Dreieck dargestellt. </seg>
<seg id="32"> das ist'n kleines Bauteil, das hat drei Anschlüsse und schaltet entsprechend Strom durch oder nicht. </seg>
<seg id="33"> in unserem Computer in unserem CPU haben wir, ich hab' extra nachgeguckt vor ungefähr fünf hundert Millionen dieser kleinen Teile. </seg>
<seg id="34"> und die schalten da wild durcheinander. </seg>
<seg id="35"> wir speichern Sachen, wir wir berechnen Sachen, wir hatten grad' eben Albert Einstein sagen hören, ja, 'n Computer kann alles kann kann sehr viel, sehr schnell aber eigentlich kann er nur null und eins vergleichen. </seg>
<seg id="36"> mehr kann er nicht. </seg>
<seg id="37"> er ist tatsächlich ziemlich doof. </seg>
<seg id="38"> wollen wir's mal vergleichen mit unserem Gehirn. </seg>
<seg id="39"> unser Gehirn hat als kleinste Einheit das Neuron, die Nervenzelle und wir haben davon, auch da hab ich nachgesaut, hundert Milliarden, also hundert Milliarden Neuronen sind in unserer grauen Masse hier oben drin. </seg>
<seg id="40"> das Schöne aber ist, unsere unsere Neuronen haben nicht nur drei Verbindungen sondern die haben bis zu zwanzigtausend pro Neuron. </seg>
<seg id="41"> und das macht eine insgesamte Verbindungszahl von, einfach nur weil's schön, ist zehn Billionen. </seg>
<seg id="42"> das sind zehn mit vierzehn Nullen hintendran. </seg>
<seg id="43"> also, da sieht man schon die Komplexität unseres Gehirns ist um einiges höher als das, was wir momentan noch als Computer haben. </seg>
<seg id="44"> wollen wir den Leistungsverbrauch mal vergleichen, vielleicht die ein oder anderen kennen des, die ersten Supercomputer, die hatten ihr eigenes Kraftwerk nebenan stehen, ha die Großrechner, und mit der Abwärme der Schaltschränke wurde der Campus nebendran geheizt. </seg>
<seg id="45"> unsere Birne raucht manchmal auch, aber der Kasten hier oben braucht ungefähr zwanzig Watt. </seg>
<seg id="46"> und des ist und das is' das Äquivalent von zwei großen Bananen, also mehr brauchen Sie nicht und Ihr Ihr Rechner da oben läuft wunderbar. </seg>
<seg id="47"> wenn wir jetzt so'n gigantisch gutes Teil hier oben, so'n gigantisch guten Rechner mit uns'rumtragen, warum nutzen wir den dann nicht, warum vergessen wir dann Dinge? </seg>
<seg id="48"> vielleicht kennt der eine oder andere diese Anzeigen im Internet, so: der Mensch nutzt nur zehn Prozent seines Gehirns, kaufen Sie jetzt dieses DVD-Set um zum mega brain zu werden. </seg>
<seg id="49"> und ich'glaub da irrt sich die Werbung ein bisschen. </seg>
<seg id="50"> zehn Prozent ja vielleicht, aber unser Gehirn ist ja im Laufe unserer Evolution zu dieser Masse herangewachsen, das war ja auch'mal kleiner, ganz in der Mitte steckt noch unser Reptiliengehirn mit drin, alles andere hat sich darumherum gebildet. </seg>
<seg id="51"> das ist bestimmt nicht geschehen, weil wir das nicht benutzen. </seg>
<seg id="52"> warum scheint es dann so, dass wir die größten Teil davon unbenutzt lassen? </seg>
<seg id="53"> vielleicht kennen Sie ja den Begriff des Unterbewussten? </seg>
<seg id="54"> des ich vergleich' des immer so schön mit dem Eisberg, wenn Sie den Eisberg sehen, in im Meer, dann is' oben so die Spitze, dann kommt die Meeresoberfläche, unten kommt ein Riesenbrocken. </seg>
<seg id="55"> und diese zehn Prozent oben, das sind das ist ungefähr das, was unser logischer, unser denkender Verstand ist, hintendran läuft aber neunzig Prozent, läuft ein riesen Unterbewusstes ab, ne. </seg>
<seg id="56"> wir hatten'grad die Aussage we're we're we're we're very slow but we're creative. </seg>
<seg id="57"> und, um mal auch'mal auf dieses Erinnerungen zurückzukommen, vielleicht kennt der eine oder andere Menschen mit fotografischem Gedächtnis. </seg>
<seg id="58"> Menschen, die sich plötzlich an viel mehr Details erinnern können als ich gar nicht gesehen hab' in der Situation ne, und die erzählen dann plötzlich'was, ich hab' gesagt ja, doch schon, aber, woher weißt du das? </seg>
<seg id="59"> das geht, da gibt's ganz, gibt's einen speziellen, einen sogenannten savant, also jemand mit Inselbegabung, jemand der meistens auf einem Feld brilliert, der ausgezeichnet ist, der hat ein so gutes fotografisches Gedächtnis, der wird wurde in einem Flugzeug, Quatsch, in einem Flugzeug, in einem Hubschrauber, so schnell is' er dann au' nicht, über Rom geflogen, hat sich Rom angeschaut ja, also Rom ist ja jetzt au' nicht unbedingt die kleinste Stadt, hat sich danach vor ein gigantisches Zeichen Blatt gesetzt und hat angefangen, Rom zu zeichnen. </seg>
<seg id="60"> und zwar nicht irgendwie, so hier so Fluss, und da is' das, nein, jedes einzelne Haus, jede einzelne Tür, jedes einzelne Fenster hat er einmal gesehen, hat er abgespeichert, konnte er wieder zu Papier bringen. </seg>
<seg id="61"> woher kommt jetzt das? </seg>
<seg id="62"> also warum kann der das, warum können wir das nicht, nun, die Vermutung liegt vielleicht ganz Nahe, dass der Mensch'n bisschen mehr Zugriff auf seine neunzig Prozent untendran hat. </seg>
<seg id="63"> jetzt nutzen wir die ja auch, aber warum kann ich mir jetzt nicht an die an die Menükarte gestern Abend erinnern, in allen Details? </seg>
<seg id="64"> 'n befreundeter Hypnotiseur von mir hat dazu interessante Erfahrungen gemacht. </seg>
<seg id="65"> er hat einmal zum Beispiel in der Strafverfolgung gearbeitet und hat mit einem Vergewaltigungsopfer gearbeitet, die hatte ihr Erlebnis komplett verdrängt, das war nicht mehr präsent, das war'ne Schutzfunktion vom Gehirn, das ist nicht passiert, das ist weg. </seg>
<seg id="66"> wunderbar, damit kam die sehr gut klar. </seg>
<seg id="67"> jetzt ging's aber darum, die Leute dingfest zu machen. </seg>
<seg id="68"> da hat sie in einer sehr sicheren Sitzung, an das Ende oder nach dieses Ereignisses zurückführen können, auch wenn sie sich nicht mehr aktiv daran erinnern konnte, konnte sie dann das Kennzeichen des Autos erkennen, in dem diese Leute davonfuhren, das stand nicht nebendran, das stand fünfzig Meter weiter. </seg>
<seg id="69"> und tatsächlich ist mit diesem Kennzeichen einer der Täter gefasst worden. </seg>
<seg id="70"> das zweite was ich ganz toll fand, war, er hat eine Dame in Hypnose gehabt, die hat erzählt, dass ihre Mutter ihr immer Alice im Wunderland vorgelesen hat als sie klein war, so vier Jahre. </seg>
<seg id="71"> da saß sie auf dem Schoß ihrer Mutter und ihre Mutter hat gelesen. </seg>
<seg id="72"> und dann hat er ihr gesagt, in Trance, lies doch mal vor. </seg>
<seg id="73"> dann hat sie angefangen vorzulesen, sie war vier als das passiert ist, sie konnte damals noch nicht lesen, heute kann sie das. </seg>
<seg id="74"> und dann haben sie gesagt hat er gesagt, sag mir mal die Seitenzahl. </seg>
<seg id="75"> sie haben tatsächlich ein Exemplar von Alice im Wunderland gefunden, wo genau auf dieser Seite der Text stand, den die Dame vorgelesen hat. </seg>
<seg id="76"> das Gehirn hat also diese Seite so wie sie war abgespeichert, als Bild. </seg>
<seg id="77"> danach konnte sie vorlesen. </seg>
<seg id="78"> also ja, wir haben tatsächlich Zugriff darauf, aber wir scheinen da im normalen Leben sagen wir so'ne Art Schutzfunktion zu haben, um uns nicht zu überlasten. </seg>
<seg id="79"> , jetzt speichern wir ja nicht das Ereignis an sich, sondern wie wir'grad gesagt haben, er hat da ein ein ein Bild gesehen, ein, eine ein Buchseite, wir speichern ja vielmehr unsere Sinneseindrücke, also das, was wir sehen, das, was wir riechen, das, was wir hören, das, was wir schmecken und das, was wir fühlen, he, wenn Sie jetzt alle'mal an eine gelbe Zitrone denken und wie Sie da richtig herzhaft reinbeißen, haben Sie schon'n Eindruck, wie des schmeckt, ganz beliebtes Beispiel. </seg>
<seg id="80"> und, es war jetzt schon'n langer Abend, setzen Sie sich doch alle'mal bequem hin, ha, Füße'n bisschen aufrecht und, dann darf ich Sie bitten, schließen Sie doch einfach mal ganz kurz Ihre Augen. </seg>
<seg id="81"> und erinnern Sie sich an ein sehr angenehmes, positives Ereignis in der jüngsten Vergangenheit, ja. </seg>
<seg id="82"> nehmen Sie das erste, was kommt. </seg>
<seg id="83"> und, wenn Sie das jetzt machen, wird Ihnen vielleicht auffallen, dass Sie zu dieser Erinnerung einen visuellen Teil bekommen. </seg>
<seg id="84"> Sie bekommen vielleicht ein Bild, vielleicht sogar ein Film? </seg>
<seg id="85"> manchen fällt das gar nicht erst auf, weil wir das so normal machen, aber das machen Sie zum ersten Mal bewusst. </seg>
<seg id="86"> und wenn Sie das sehen, dann kann es sein, dass Sie entweder in dem Film sind, aus Ihren Augen alles erleben, oder wie Sie sich selbst sehen auf einer Leinwand. </seg>
<seg id="87"> das eine nennen wir assoziativ, das andere dissoziativ. </seg>
<seg id="88"> vielen Dank, Sie dürfen die Gedanken wieder lösen, dürfen die Augen wieder aufmachen. </seg>
<seg id="89"> wer hat denn eine visuelle Information bekommen, mal Hand hoch? </seg>
<seg id="90"> ja, da gehen doch gehn' ein paar Hände hoch, das ist so, 'n Drittel ungefähr würde ich sagen, ja, das ist ungefähr das, was ich erwartet habe, es ist es ist tatsächlich etwas, was wir so oft machen, dass es uns im ersten Moment gar nicht auffällt. </seg>
<seg id="91"> na, mach' 'ma weiter. </seg>
<seg id="92"> wes was auch schön ist an an Erinnerungen, wenn Sie Erinnerungen hochholen, kommt ja nicht nur diese Erinnerung hoch, sondern'n entsprechendes Gefühl dazu, wir hatten'grad ein positives Ereignis und ich hab' die einen oder anderen lächeln sehen, da war so ja, das war schön, da waren, ja Sie lachen, und schon ist die Erinnerung vielleicht noch da, tatsächlich speichern wir mit unseren Erinnerungen auch schöne oder andere Gefühle ab. </seg>
<seg id="93"> und jetzt kommt was Spannendes. </seg>
<seg id="94"> 'des alles vorher war ja, na ja, die unser Gehirn macht an der Stelle keinen Unterschied zwischen was wir tatsächlich erinnert haben und dem, was wir uns einfach vorstellen, was wir uns ausmalen. </seg>
<seg id="95"> auch das können Sie ausprobieren, wenn Sie sich zu Hause einfach'mal hinsetzen und sich etwas in der Zukunft vorstellen, das noch nicht passiert ist, Sie werden ähnliche Informationen bringen wie etwas, wenn Sie sich an etwas erinnern, was im Vergangenen war. </seg>
<seg id="96"> und,, Sie kennen doch bestimmt diese Geschichten, die man sich so erzählt in geselliger Runde, von damals. </seg>
<seg id="97"> damals, hey, da ist das passiert und das, und das war so schön, und je länger diese Geschichten zurückliegen, desto schöner werden meistens die Geschichten, he, da waren die Leute noch viel betrunkener, da war der Abend noch viel geselliger, da war der Sonnenuntergang noch viel romantischer, da war der Wasserfall noch viel höher. </seg>
<seg id="98"> wenn wir das schon im Nachhinein machen, also wenn wir tatsächlich unsere Erinnerungen so verändern, warum machen wir das denn nicht aktiv, frage ich Sie? </seg>
<seg id="99"> ich'hab, als ich hierher kam, hat mir mein Onkel ein Bild gezeigt, von seiner Hütte in der Schweiz. </seg>
<seg id="100"> ein sehr schönes Bild, es ist auch eine sehr schöne Hütte. </seg>
<seg id="101"> nur, das Bild is' noch'n bisschen schöner als die Hütte, also es ist künstlerische Freiheit, hat er mir erklärt, na da ist das Hütte noch'n bisschen gedreht, da is' 'n bisschen mehr Gras davor, da liegt ein wunderschöner Hund davor, da strahlt die Sonne auf die Alpen, das ist durchaus ein Bild dieser Hütte, gar nicht zu bestreiten. </seg>
<seg id="102"> und warum machen wir das denn nicht mit unseren eigenen Gedanken, unseren eigenen Erinnerungen, he, was stört mich des denn, wenn ich das noch schöner mache, an was ich da grad denke? </seg>
<seg id="103"> Sie haben tatsächlich künstlerische Freiheit in Ihren eigenen Gedanken. </seg>
<seg id="104"> villeicht kennen Sie ja so manche Leute, die die Sie sehen sie morgens, wenn sie einfach so graue Augen haben, was ist denn los? </seg>
<seg id="105"> ja ich hab' schlecht geschlafen, mir ging die ganze Nacht'was durch den Kopf. </seg>
<seg id="106"> wirklich die ganze Nacht und dieser Gedanke ließ mich nicht mehr los. </seg>
<seg id="107"> ich glaube es ist umgekehrt der er ließ den Gedanken nicht los. </seg>
<seg id="108"> der Sohn von'nem Freund von mir war'n bisschen depressiv, als er nach Deutschland kam, weil seine Mutter in Hongkong blieb und er hat sie einfach schrecklich vermisst. </seg>
<seg id="109"> was der Vater gemacht hat, also er hat sich jeden Abend mit dem Sohn hingesetzt und hat gesagt, oder hat gefragt, so, was war denn das Schönste, was heute passiert ist? </seg>
<seg id="110"> was war denn das Schönste, erzähl mal, und dann hat er ihn erzählen lassen, hat ihn ausschmücken lassen, hat ihn genau erzählen lassen, was heute Tolles passiert ist. </seg>
<seg id="111"> und, binnen zwei Wochen ging's dem Sohn blendend. </seg>
<seg id="112"> und dann war es auch ok, dass die Mami weg ist, die kommt ja wieder zu Besuch. </seg>
<seg id="113"> und der ist heute der hat das die ganze Jugend über gemacht mit dem, der ist heute eine der positivsten Menschen, die ich kenne. </seg>
<seg id="114"> es sind also nicht die Erinnerungen, die uns beeinflussen, in dem, wie wir sind, sondern es ist unser Fokus darauf, unser Fokus auf welche Gedanken wir nutzen. </seg>
<seg id="115"> und wieviel Energie wir darauf verschwenden oder nutzen. </seg>
<seg id="116"> wenn Sie also abends'mal an'nem Gedanken hängenbleiben oder sagen,, das war heute jetzt au, das ist so, ne das brauch' ich aber echt nicht, dann machen Sie's doch mal wie, kennen Sie vielleicht Tom Cruise in diesem Sience Fiction Film hat er diese, diese diesen holografischen Computer, wo er seine Dateien herzieht und'drauf'rumarbeitet, machen Sie das doch auch mal, suchen Sie Ihr Bild, dass Sie'grad haben von diesem, naja nicht ganz so tollen einen haben, sagen Sie, ja, gut, des'is jetzt heut passiert aber, zack, weg damit. </seg>
<seg id="117"> was ham' wir denn heut' noch, ah, was Schönes, ja guck mal da, oah, ja das hat mir heut' echt gefallen, Mensch, das war das war schön, na? </seg>
<seg id="118"> und dann nehmen Sie das doch mal mit. </seg>
<seg id="119"> nehmen Sie das mit in Ihr Unterbewusstes und lassen Sie das mitarbeiten. </seg>
<seg id="120"> oder wenn Sie jemand Weisungsbefugter ärgert, ne, sei es jezt Ihre Ihr Chef, oder Ihre Frau, oder Ihr Mann, 'tschuldigung, lachen Sie doch'mal'drüber. </seg>
<seg id="121"> also, nehmen Sie auch hier das Bild, setzen Sie demjenigen'n lustigen Hut auf, he. </seg>
<seg id="122"> so'ne so'ne Gauklerkappe mit Bommeln, lassen Sie im Hintergrund Pferde springen, ja Sie lachen, warum lachen Sie? </seg>
<seg id="123"> weil Sie sich's'grad vorstellen, weil solche Gedanken lustig sind. </seg>
<seg id="124"> und Sie können viel besser mit der Situation plötzlich umgehen. </seg>
<seg id="125"> kann mann Erinnerungen also löschen? </seg>
<seg id="126"> nein, ich glaube unser Gehirn hat so viel Kapazität, dass es alles speichern kann. </seg>
<seg id="127"> 's macht aber nichts, weil wir können frei wählen, wie stark wir den Fokus und wie wichtig wir ein Ereignis, eine Erinnerung, einen Gedanken bewerten, es kommt auf uns an. </seg>
<seg id="128"> mein Appell an Euch, an Sie, spielen Sie mit den Bildern in Ihrem Kopf, nutzen Sie die Macht Ihres Unterbewusstseins und geben Sie ihm jeden Tag Suggestionen, die Ihr Leben bereichern. </seg>
</doc>
<doc docid="Festival" genre="lectures">
<url>NOURL</url>
<description>NODESCRIPTION</description>
<keywords>NOKEYWORDS</keywords>
<talkid>Festival</talkid>
<title>NOTITLE</title>
<seg id="1"> ja guten Nachmittag. </seg>
<seg id="2"> vielen Dank für die Einladung. </seg>
<seg id="3"> wenn ich auf einer Party gefragt werde, was ich so in meiner Freizeit mache und erzähle, dass ich zusammen mit Freunden ein Musikfestival organisiere und veranstalte, dann sehe ich leuchtende Augen und in den Köpfen meiner Zuhörer die Assoziation von tanzenden Menschenmassen, Dixi-Klos, Zeltstädten und Schlammschlachten auftauchen. </seg>
<seg id="4"> wenn ich dann ergänze, dass es sich bei dem Festival um ein Festival für klassische Musik handelt, dann schieben sich vor diese tanzenden Menschenmassen Bilder von alten Leuten, die in gerade, langen Sitzreihen in holzvertäfelten Räumen sitzen und sehr konzentriert der Kunst lauschen. </seg>
<seg id="5"> Frank Zappa sagte einmal, über Musik zu sprechen ist so wie über Architektur zu tanzen. </seg>
<seg id="6"> und so ähnlich verhält sich das auch mit dem was wir machen. </seg>
<seg id="7"> damit Sie dennoch einen Einblick bekommen worüber ich gleich spreche, habe ich Ihnen einen kurzen Film mitgebracht. </seg>
<seg id="8"> Film </seg>
<seg id="9"> there is something rock'n'roll about it. </seg>
<seg id="10"> das bringt es aus meiner Sicht am besten auf den Punkt. </seg>
<seg id="11"> seit zweitausendneun wächst das Podiumfestival aus der unbedingten Lust heraus, etwas vollkommen Anderes zu machen. </seg>
<seg id="12"> wir Macher sind heute so zwischen achtzehn und Mitte, Ende zwanzig alt und haben sehr früh in unserer Jugend erlebt, welche unglaubliche Kraft und Freude uns klassische Musik mitbringt. </seg>
<seg id="13"> wir haben aber auch erlebt, dass die Konventionen des Kulturbetriebs und des Klassikmarktes uns da manche Freude, naja, ein bisschen verderben können. </seg>
<seg id="14"> und wir sind der festen Überzeugung, dass die sogenannte Krise der klassischen Musik nicht an den Inhalten, also an der Musik selbst, sondern an ihrer Darstellungsform liegt. </seg>
<seg id="15"> also stellen wir uns die Frage, wie können wir ein Konzerterlebnis kreieren, dass der Musik die Nähe, die Freunde und diese Kraft wieder gibt, die so die wir so sehr an ihr mögen. </seg>
<seg id="16"> wie können wir ein Klassikfestival organisieren, das jenseits der Konventionen des Kulturbetriebs funktioniert? </seg>
<seg id="17"> wir stellen die Parameter, die Sie aus dem klassischen Konzert kennen, Raum, Zeit, Licht, Kontext, grundsätzlich in Frage. </seg>
<seg id="18"> nehmen wir zum Beispiel das Verhältnis zwischen Zuhörern und Musikern. </seg>
<seg id="19"> normalerweise gibt es zwischen der Bühne und den Zuhörern eine Kluft. </seg>
<seg id="20"> wir versuchen die aufzuheben. </seg>
<seg id="21"> hier sehen Sie ein Bild von unseren Jam-Konzerten. </seg>
<seg id="22"> die Musiker sitzen im Publikum, trinken Bier, unterhalten sich in den Pausen mit den Zuhörern, stehen auf, spielen ein, zwei Stücke, setzen sich wieder in Publikum. </seg>
<seg id="23"> das Ganze wird im Verlauf des Abends ein bisschen lockerer. </seg>
<seg id="24"> jeder, der Lust hat mitzuspielen, kommt auf die Bühne und geht zurück. </seg>
<seg id="25"> oder das Sitzen im Konzert. </seg>
<seg id="26"> im klassischen Konzert ist es so, dass man auf mehr oder weniger bequemen, festen Stühlen, so ähnlich wie Sie hier, sitzt und nach vorne schaut und zuhört. </seg>
<seg id="27"> es gibt aber Musik, da kann man eigentlich gar nicht still sitzen. </seg>
<seg id="28"> und wir haben uns Gedanken gemacht, wie kann man das umsetzen. </seg>
<seg id="29"> wenn Sie anders sitzen und sich zu einem rhythmischen Stück Musik mitbewegen können, dann hören Sie automatisch anders zu. </seg>
<seg id="30"> noch dazu kommt, dass wir bei diesem Konzert nicht eine Bühne hatten, sonder vier Bühnen um das Publikum drumherum. </seg>
<seg id="31"> die Zuschauer konnten sich ja mitdrehen. </seg>
<seg id="32"> so saß an dem Abend jeder einmal in der ersten Reihe. </seg>
<seg id="33"> wichtig für uns ist, dass wir nicht nur einfach irgendwelche Events machen, sondern dass wir von der Musik aus denken. </seg>
<seg id="34"> dass wir uns also fragen, welche Räume und Atmosphären drumherum aber auch in den Köpfen von den Menschen braucht die Musik, dass sie so wirken kann wie sie wirken soll? </seg>
<seg id="35"> und so entstehen dann Konzerte nachts um zweiundzwanzig Uhr dreißig in Kirchengebäuden, die s eigentlich nur von Kerzenlicht erleuchtet werden, in Clubs, auf Industriebrachen, in alten Weinkellern. </seg>
<seg id="36"> aber nicht nur die Räume drumherum und die Beleuchtung können Musik lebendig werden lassen und aktuell, sondern auch die Verbindung mit anderen Künsten. </seg>
<seg id="37"> und so sind wir total glücklich, dass wir seit ein paar Jahren mit dem Bundesjugendballet zusammen arbeiten, die mit uns Tänze oder Bewegungen zu Musik zu Kammermusik entwickeln, die eigentlich gar nicht zum Tanzen geschrieben worden ist. </seg>
<seg id="38"> und so entstehen dann Choreographien für Streichquartette von Beethoven oder für Kammermusikstücke von Steve Reich. </seg>
<seg id="39"> und in diesem Jahr habe wir uns einen, ja wenn man so will, Kindheitstraum erfüllt. </seg>
<seg id="40"> wir haben zum ersten Mal ein Konzert zusammen mit einem Animationsfilm-Team umgesetzt. </seg>
<seg id="41"> wir haben die Geschichte vom Soldaten von Igor Strawinsky mit Schauspielern, Tänzern, Live-Musik und eben Animationsfilm zu einem Gesamtkunstwerk zusammengebracht. </seg>
<seg id="42"> das hat vor allem auch deswegen funktioniert, weil wir eine große Internet-Community hatten, die uns in diesem Stück unterstützt hat. </seg>
<seg id="43"> wir haben über eine Crowd-Funding-Kampagne viel Geld von Menschen aus ganz Deutschland eingesammelt, so dass wir das umsetzten konnten. </seg>
<seg id="44"> überhaupt ist dieses Festival etwas, was aus einer Community heraus entsteht. </seg>
<seg id="45"> wir sind total glücklich in der Nähe von Stuttgart in der Kleinstadt Esslingen ein Zuhause gefunden zu haben. </seg>
<seg id="46"> die Stadt ist nämlich genau so groß, dass wir tolle Räume und spannende Orte für Konzerte finden, aber auch so klein, dass wir auffallen. </seg>
<seg id="47"> wenn Anfang des Jahres im Frühjahr zwei Wochen vierzig Spitzenmusiker aus ganz Europa in der Stadt sind, dann fällt einfach auf, dass in der Stadt mehr Menschen mit Instrumentenkoffern herumlaufen als normalerweise. </seg>
<seg id="48"> das ganze Festival wird ehrenamtlich organisiert. </seg>
<seg id="49"> wir Macher sind eine bunte Mischung aus Schülern und Studenten, Mediziner, Literaturwissenschaftler, Musik-, Medientechnik, wirklich vollkommen vollkommen gemischt. </seg>
<seg id="50"> und um ein Leitungsteam ein dreiköpfiges Leitungsteam, das so die Gesamtorganisation oder Koordination und Finanzierung im Auge behält, formieren sich sieben bis zehn Macher in einem Kernteam, die für ein Jahr lang verbindlich Aufgaben übernehmen. </seg>
<seg id="51"> zwar auch ehrenamtlich, aber sie kümmern sich ein Jahr lang darum, dass zum Beispiel das Ticketing oder die Künstlerbetreuung, die Veranstaltungtechnik in festen Händen sind und bis zum Festival organisiert werden. </seg>
<seg id="52"> wir machen das alle in unserer Freizeit und leben in ganz Deutschland verteilt. </seg>
<seg id="53"> das heißt, der größte Teil der Arbeit entsteht dezentral und auf einer Internetplattform. </seg>
<seg id="54"> nur drei Mal im Jahr treffen wir uns über das Jahr verteilt zu einem verlängerten Wochenende, Brainstormen, besprechen die ein oder anderen Probleme, die aufgetaucht sind, und pflegen auch das Zwischenmenschliche miteinander, das einfach wahnsinnig wichtig ist, wenn man so etwas in Bewegung halten möchte. </seg>
<seg id="55"> zum Festival selbst kommen dann zwanzig bis dreißig freiwillige Helfer dazu, die für ein paar Tage oder ein paar Wochen ihre Hände mitbringen und da anfassen wo Hilfe gebraucht wird, beim Stühletragen, beim Räumeeinrichten, beim Ticketverkaufen, beim Brötchenschmieren. </seg>
<seg id="56"> und natürlich in diesen vierzehn Tagen kommen die Musiker dazu. </seg>
<seg id="57"> jetzt könnte man meinen, damit hätte man alles was man für so ein Festival braucht. </seg>
<seg id="58"> aber unser Macherkreis geht noch weiter. </seg>
<seg id="59"> wir haben nämlich in Esslingen in der Stadt eine große Community um uns herum gebaut sozusagen, die uns unterstützt in dem was wir machen wollen. </seg>
<seg id="60"> das geht vom klassischen Sponsoring los, das geht aber auch über ganz praktische Dinge wie zum Beispiel die Verpflegung, da haben wir einen Bäcker, der uns mit Brot aushilft oder einen Biomarkt, der uns frische Lebensmittel zur Verfügung stellt. </seg>
<seg id="61"> das Ticketing wird in einer Buchhandlung in der Stadt dort über das ganze Jahr gemacht und verkauft. </seg>
<seg id="62"> bis hin zu den Probemöglichkeiten. </seg>
<seg id="63"> wir haben in Esslingen eine ganze Reihe Privatpersonen gefunden, die uns ihre Wohnzimmer zur Verfügung stellen, damit die Musiker dort proben können. </seg>
<seg id="64"> und auf diese Art und Weise ist das Festival zu etwas Eigenem in dieser Stadt geworden und von den Menschen in dieser Stadt. </seg>
<seg id="65"> sie identifizieren sich auf eine ganz besondere Art und Weise mit diesem Festival. </seg>
<seg id="66"> seit Anfang des Jahres konnten wir dank großzügiger Unterstützung von den Bürgern vor Ort eine Bürgerstiftung ins Leben rufen, die jetzt das ganze Unterfangen auf eine zukunftsfähige und verlässliche Trägerstruktur stellt. </seg>
<seg id="67"> wir Macher vom Podium glauben, dass klassische Musik rockt, vorausgesetzt sie kommt in die richtigen Hände. </seg>
<seg id="68"> deswegen sind wir unglaublich glücklich darüber, dass in ganz Europa junge Musiker Musik in ihre eigene Hand nehmen und Zuhause bei sich in den Städten Podiumfestivals veranstalten. </seg>
<seg id="69"> wenn Sie sich jetzt immer noch nicht so richtig vorstellen können, wie sich das anfühlt, klassische Musik so zu erleben, dann kommen Sie doch einfach vorbei. </seg>
<seg id="70"> Anfang nächstes Jahr sind wir wieder in Esslingen und wir würden uns freuen, wenn Sie dann auch da sind. </seg>
</doc>
<doc docid="Kunst" genre="lectures">
<url>NOURL</url>
<description>NODESCRIPTION</description>
<keywords>NOKEYWORDS</keywords>
<talkid>Kunst</talkid>
<title>NOTITLE</title>
<seg id="1"> ja, meine Damen und Herren, Lernen. </seg>
<seg id="2"> man denkt vielleicht Wissen erwerben. </seg>
<seg id="3"> Wissen gehört dazu zum Lernen oder zum Effekt des Lernens, aber ich meine, zum Lernen gehört noch viel mehr, nämlich auch Erfah ren rungen sammeln und Urteilskraft gewinnen. </seg>
<seg id="4"> Wissen mal Erfahrung mal Urteilskraft, eine schöne Formel für die Lebensgestaltung. </seg>
<seg id="5"> was ich aus Kunst und Kultur gelernt habe, nun, da kann ich eine Menge natürlich zu sagen, denn inzwischen ar bit beite ich ja in diesem Feld. </seg>
<seg id="6"> und deshalb habe ich mir überlegt, dass es vielleicht richtig wäre, diesem etwas knöchernen Titel ein anderes Motiv noch zu geben, was meinen Vortrag durchzieht. </seg>
<seg id="7"> Kunst ist schön, macht aber viel Arbeit. </seg>
<seg id="8"> Sie haben jetzt auch gelacht. </seg>
<seg id="9"> man kriegt immer den Lacher, obwohl die Meisten den Spruch kennen. </seg>
<seg id="10"> warum ist das so? </seg>
<seg id="11"> ich denke, das hat damit zu tun, dass in dem Wort schön etwas drinsteckt, was wir nicht so richtig erfassen können. </seg>
<seg id="12"> Kunst, das sagen wir auch manchmal, das hat was. </seg>
<seg id="13"> zur Arbeit sagen wir das seltener, das hat was. </seg>
<seg id="14"> manchmal auch. </seg>
<seg id="15"> die Leute, die gerne arbeiten, das hat was für mich. </seg>
<seg id="16"> aber bei Arbeit denken wir eher an die Alltagswelt und bei der Kunst eher an das Reich jenseits des Alltags, wo wir uns drin bewegen, unsere Erfahrungen sammeln, unsere eigenen Gedanken entwickeln. </seg>
<seg id="17"> und so habe ich meinen Lebensweg, den ich Ihnen jetzt vortragen möchte, in ungefähr drei Stunden in fünf Abschnitte geteilt, die alle die Überschrift haben, mit einem I beginnt, damit es für Sie ganz einfach ist. </seg>
<seg id="18"> es beginnt mit der Invention, für die Kindheit, geht weiter zur Inspiration, für meine Jugend, ich werde nicht alles erzählen aus meiner Jugend, keine Sorge, geht dann weiter, das Wort Initiation erkläre ich nachher, warum ich das für meinen Berufsstart genommen habe. </seg>
<seg id="19"> die Interaktion für den ersten Teil meines beruflichen Lebens und schließlich, fünftens, Identifikation. </seg>
<seg id="20"> manch einer von Ihnen wird diese wird diese Stücke von Johann Sebastian Bach kennen. </seg>
<seg id="21"> Inventionen, zwei- und dreistimmige. </seg>
<seg id="22"> man lernt sie so in den ersten zwei, drei Jahren, wenn man einigermaßen übt, und ich habe einigermaßen geübt. </seg>
<seg id="23"> und so mit zehn, elf habe ich diese kleinen Stücke gespielt, auf dem Klavier, nicht weit von hier, an der Kreuzeskirche, zu Hause. </seg>
<seg id="24"> diese Stücke leben von einem Kontrapunkt. </seg>
<seg id="25"> da wird eine Melodie gespielt und die andere Stimme korrespondiert, aber sie ist ganz anders. </seg>
<seg id="26"> der Rhythmus ist zwar gleich, aber es ist gegeneinandergesetzt. </seg>
<seg id="27"> und das, meine Damen und Herren, ist etwas Entscheidendes an der Kunst, dass es gelingt, und wenn es nur zwei Stimmen sind, Gegensätzliches zusammenzubringen, zusammen zu denken, ob das die Gegenwart, die Zukunft, die Vergangenheit manchmal ist, in Kunstwerken, Bildern, in Choreographien, in Theaterstücken, Dinge, die ungleichzeitig sind, auf den Moment zusammenzubringen, das macht Kunst aus. </seg>
<seg id="28"> und ich habe dabei gelernt, zwei Melodien, manchmal auch drei, bei den dreistimmigen Inventionen, gleichzeitig zu spielen, jede irgendwie doch zu hören, die eine hervorzuheben, die andere nicht. </seg>
<seg id="29"> das war das, was ich da gelernt habe, unter anderem. </seg>
<seg id="30"> ein weiteres Erlebnis habe ich nie vergessen und ich hab die Sorge gehabt, dass es mir heute vielleicht auch so gehen könnte. </seg>
<seg id="31"> ich habe Klavier vorgespielt, es waren noch mehr Leute in dem Saal als heute hier, und mitten in der Beethoven-Sonate kam ich raus. </seg>
<seg id="32"> ich hatte es vergessen. </seg>
<seg id="33"> ich habe auswendig gespielt. </seg>
<seg id="34"> also wieder von vorne begonnen und an der selben Stelle wusste ich wieder nicht weiter. </seg>
<seg id="35"> das Publikum hat mehr geschwitzt fast als ich, denn ich ging in aller Ruhe auf meinen Platz, holte meine Noten, legte sie hin und begann das dritte Mal von vorne. </seg>
<seg id="36"> und sie glauben nicht, wie die mir applaudiert haben hinterher. </seg>
<seg id="37"> aber das war eine sehr schwere Erfahrung. </seg>
<seg id="38"> vielleicht war das auch eine der Erfahrungen, wo ich dann wusste, naja, mit Klavier, obwohl ich dann schnell einen Studentenausweis hatte, sollte ich vielleicht nicht meinen Berufsweg gehen, denn bei Reden kann man leichter schummeln. </seg>
<seg id="39"> ja, der nächste das nächste Kapitel meiner Jugendzeit habe ich ja überschrieben mit Inspiration und auch da möchte ich Ihnen Geschichten erzählen. </seg>
<seg id="40"> als ich dann so sechzehn war, ging ich zu meinem Klavierlehrer und sagte ihm, lieber Herr Jure, ich möchte gerne einen Chopin-Walzer spielen. </seg>
<seg id="41"> und er sagte, Oliver, das geht nicht. </seg>
<seg id="42"> da muss man ganz viele Kaffeehäuser besucht haben und sehr viel Erfahrung mit Frauen gesammelt haben. </seg>
<seg id="43"> jetzt stellen Sie sich mal vor, ein sechzehnjährigen jungen Mann, also, jung, so ein Satz. </seg>
<seg id="44"> den habe ich natürlich nicht vergessen. </seg>
<seg id="45"> und von da an habe ich natürlich noch mehr geübt. </seg>
<seg id="46"> inzwischen war ich übrigens ab und zu mal in einem Kaffeehaus. </seg>
<seg id="47"> ich habe geübt und ich erinnere mich an eine Situation, die ich so nie mehr erlebt habe. </seg>
<seg id="48"> es war das Scherzo von B-moll von Chopin und jetzt komme ich zu dem Teil Arbeit, ich habe eine Stelle einfach nicht beherrscht, und sie war mit die schönste Stelle, ganz breit musste man die Arme machen, und dann ging das wieder zusammen und wieder auseinander. </seg>
<seg id="49"> ich kann es jetzt leider nicht vor spielen, ist kein Klavier hier, und ich könnte es auch nicht mehr. </seg>
<seg id="50"> ich habe diese Stelle zwanzig, dreißig Mal hintereinander gespielt und plötzlich kam sie richtig. </seg>
<seg id="51"> und dann habe ich sie weiter gespielt und weitergespielt, ich hab mich in eine Ekstase gespielt, und ich weiß nur noch, dass ich mich plötzlich auf den Boden schmiss und lachte. </seg>
<seg id="52"> ich war außer mir. </seg>
<seg id="53"> ich hatte nichts getrunken, nichts genommen, und die Musik hat das mit mir so gemacht. </seg>
<seg id="54"> eine Erfahrung, wo ich gelernt habe, Emotionen auch wirklich zuzulassen. </seg>
<seg id="55"> und manchmal ist es auch richtig, dafür zu arbeiten, dass man in diese Trancezustand hineinkommt, in diesen Zustand, nenne ich es mal, des Flows. </seg>
<seg id="56"> wo alles von selber läuft. </seg>
<seg id="57"> wir hatten diese Situation tatsächlich auch dann in der Kulturhauptstadt zweitausendzehn in einer Organisation. </seg>
<seg id="58"> da lief dann fast alles wie von selbst, als wir die Abschlussveranstaltung machten, hat das nur zweieinhalb Monate gedauert, wo man normalerweise anderthalb Jahre für brauchen würde. </seg>
<seg id="59"> nun, das waren meine Erlebnisse mit dem Klavier, mit künstlerischen ja, mit künstlerischer Arbeit. </seg>
<seg id="60"> und jetzt komme ich zu meiner Studentenzeit, Initiation. </seg>
<seg id="61"> ich war zunächst einmal als Musiker unterwegs, aber eben als Hobbymusiker. </seg>
<seg id="62"> wir haben Quartett gespielt, Flötenquartett, Klavierquartett. </seg>
<seg id="63"> ich habe Klavierunterricht gegeben und habe mich da so durchaus neben meinem Jura-Studium für die Musik weiter begeistern können und das Gemeinschaftserlebnis gehabt. </seg>
<seg id="64"> im Chor singen, gemeinsam atmen, eine H-Moll-Messe singen, wunderbare Erlebnisse, die mich sehr, sehr weiter bereichert haben. </seg>
<seg id="65"> und dann kam ein Punkt, wo ich als Jurastudent in das Essener Theater, in das Grillo-Theater gegangen bin, in die Dramaturgie und die Verwaltung, und ich habe das deshalb mit Initiation überschrieben, dieses Kapitel, weil da mir dieser Einfall kam, oder diese dieser Gedanke kam, aus dieser Kombination von Kunst, Kultur, ich war damals, neunzehnhundertachzig auch gerade in die SPD eingetreten, Politik und Jura einen Beruf zu machen. </seg>
<seg id="66"> nämlich die Kunst, Kultur zu ermöglichen, zu meinem Leitmotiv zu machen. </seg>
<seg id="67"> also hier arbeiten für die Kunst, aber eben nicht als Künstler, sondern, sonst würde man ja nicht sagen Kunstarbeiter, sondern als Kulturarbeiter weiterzukommen und weiter etwas zu tun. </seg>
<seg id="68"> ich war da im Theater und habe mich erkundigt, es gab in Deutschland noch keinen Studiengang für Kulturmanagement, nur in Wien, dort bin ich hingefahren, und von da an habe ich mich immer mehr mit dieser Frage beschäftigt, was kann man tun, um Kunst zu ermöglichen, um die Rahmenbedingungen für Kunst zu verbessern, um ein gutes Management, eine gute Verwaltung aufzubauen? </seg>
<seg id="69"> und das war der Grund, warum ich dann auch weitergegangen bin in meinem Berufsleben, in Richtung dieses Berufes, und mit fünfunddreißig Jahren wurde ich ja dann Kulturdezernent. </seg>
<seg id="70"> aber davor war ein anderer Berufsstart, und diese Phase habe ich ja überschrieben mit Interaktion. </seg>
<seg id="71"> neunzehnhundertsechsundachtzig kam ich zum deutschen Städtetag. </seg>
<seg id="72"> der deutsche Städtetag hat seine Geschäftsstelle in Köln. </seg>
<seg id="73"> ich bin Ruhri, obwohl manchmal in meinem Lebenslauf, weil ich in Köln geboren war, immer steht, der Kölner Oliver Scheytt, darüber ärgere ich mich, ich muss das irgendwie mal ausmerzen. </seg>
<seg id="74"> aber ich habe doch eine rheinische Wurzel, denn meine Großeltern mütterlicherseits waren auch waschechte Kölner, und dort, in Köln, habe ich den Karneval erlebt. </seg>
<seg id="75"> das war mir vorher eher etwas, was ich nicht so genossen habe, und plötzlich wurde ich hineingezogen in eine andere Form von Kultur, in eine Volkskultur, in eine Kultur, die gelebt wurde von Menschen in dieser in diesem bürokratischen Apparat des Städtetages. </seg>
<seg id="76"> sobald der Karneval auf uns zukam, waren alle in einer ganz anderen Situation, in ganz anderen Zuständen. </seg>
<seg id="77"> und ich habe dann mit Jochen Dieckmann, dem späteren Finanz- und Justizminister Nordrhein-Westfalens, der mein Freund und Kollege war, da haben wir dann immer für den kölschen Abend Musik gemacht, er Gitarre, ich Klavier, noch ein anderer hat Bass gespielt, zum Beispiel konnte ich damals auswendig Alles-hat-ein-Ende-und-nur-die-Wurst-hat-zwei. </seg>
<seg id="78"> wir haben die Wildecker Herzbuben gemacht, also, aber natürlich auf Texte des Städtetages umgedichtet, monatelang geübt. </seg>
<seg id="79"> und dieser Karneval, das kam wirklich aus den Menschen heraus. </seg>
<seg id="80"> es war mein Schicksal, dass ich am neunten November neunzehnhundertneunundachtzig für meine Doktorprüfung lernte und ich kriegte gar nicht mit, dass die Mauer fiel. </seg>
<seg id="81"> ich wachte am nächsten Tag auf, ich hatte mündliche Prüfung, oh, die Mauer ist gefallen, ja. </seg>
<seg id="82"> habe mich noch schnell darauf vorbereitet, auf irgendwelche Fragen zum Grundgesetz. </seg>
<seg id="83"> und ab da war ich Beauftragter für die Städte in der DDR. </seg>
<seg id="84"> und da habe ich wieder erlebt, wie Interaktion wie Interaktionen stattfinden zwischen zwei deutschen Kulturen. </seg>
<seg id="85"> eigentlich sprechen wir die selbe Sprache, die Musik wird dort auch wunderbar und wurde wunderbar gespielt, aber vieles wurde umgewertet, umgedeutet. </seg>
<seg id="86"> anders als der Karneval kam es nicht von den Leuten alles selber, sondern es kam vieles von oben, und das habe ich als eine große Bereicherung empfunden, hier zu erleben, wie die deutsche Identität, darauf komme ich nachher mal noch mal zurück, sich langsam Bahn gebrochen hat und der deutsche Einigungsvertrag dann diese beiden Staaten zusammengeführt hat. </seg>
<seg id="87"> seither heißt Deutschland ja Kulturstaat. </seg>
<seg id="88"> seither ist auch auf der Bundesebene viel mehr Kulturförderung platziert. </seg>
<seg id="89"> Interaktion habe ich dann aber vor allen Dingen hier gelernt und erlebt, in der Stadt Essen. </seg>
<seg id="90"> wir haben von vornherein das ich hatte übrigens eine Visitenkarte, stellen Sie sich das mal vor, als ich hier hier begann, neunzehnhundertdreiundneunzig, stand auf meiner Visitenkarte Dezernent für Kultur und Freizeit. </seg>
<seg id="91"> ich habe die noch. </seg>
<seg id="92"> Freizeit stand für Gruga-Park, man wollte nicht schreiben Dezernent für Kultur und Grugapark. </seg>
<seg id="93"> ich war nämlich der erste Leiter des Gruga-Parks. </seg>
<seg id="94"> also ich habe Freizeit nicht so viel also, jedenfalls war das wunderbar, dass ich diese Visitenkarte hatte, aber sie verschwand bald, weil ich dann für Bildung zuständig wurde und damit Allianzen zur Bildung machen und gestalten konnte. </seg>
<seg id="95"> wir haben sehr viel für die Stadtentwicklung getan, wir haben die wenn Sie nur mal dieses Pendant zwischen Lichtburg, Volkshochschule und Münster sehen, was wir da gestaltet haben, den Kulturpfad erleben, entlanglaufen, wo man Interaktionen zwischen Kunstwerken und Architektur erleben kann, vom Münster zum Folkwang-Museum an den blauen Steinen. </seg>
<seg id="96"> viele, viele Interaktionen konnten wir und konnte ich gestalten und habe ich erlebt, und gemerkt, was das bedeutet, wenn verschiedene Menschen aus verschiedenen Bereichen zusammen ein Ziel verfolgen. </seg>
<seg id="97"> Sie merken übrigens, dass ich immer mehr wegkomme von der Kunst, immer mehr zur Kultur, die uns ausmacht, die uns das Verbindende zwischen Menschen, zwischen Kulturen, zwischen Gemeinschaften, besser gesagt, in den Blick nehmen und ich komme aber nachher auf die Kunst zurück. </seg>
<seg id="98"> Interaktion war auch dann zwischen den Ruhrgebietsstädten das Thema als wir, zweitausendeins, sieben Dezernenten die Idee hatten, am zehnten Januar zweitausendeins, das Ruhrgebiet könnte sich um die Kulturhauptstadt Europas bewerben. </seg>
<seg id="99"> aber dieses letzte Kapitel, dieses fünfte Kapitel hat trotzdem die Überschrift Identifikation. </seg>
<seg id="100"> dieses Wort hat ja zwei Bedeutungen, zum Einen, ich identifiziere mich mit etwas, bekenne mich also zu etwas, und ich kann es aber auch als Verb verwenden und sagen, ich identifiziere etwas, das heißt, ich erkenne etwas. </seg>
<seg id="101"> und zwar immer in seinen Eigenheiten. </seg>
<seg id="102"> ich erkenne etwas mit seinen Eigenheiten, deswegen sage ich, ich identifiziere dich oder den oder diese Gemeinschaft. </seg>
<seg id="103"> und ich identifiziere mich mit etwas, wenn ich mich dazu bekenne und sage, das gehört zu mir, mit dem möchte ich mich identifizieren. </seg>
<seg id="104"> und das ist eine ganz große Aktion gewesen. </seg>
<seg id="105"> fünf Komma drei Millionen Menschen versuchen, zu bewegen, dreiundfünfzig Städte, sich zu identifizieren im doppelten Sinne, zu bekennen und zu erkennen, dass man eine Gemeinschaft ist in Europa. </seg>
<seg id="106"> als große, wir haben es dann Metropole genannt, aber jedenfalls als eine Gemeinschaft von vielen Menschen, die in einem großen Ballungsraum leben und doch zumindest eine gemeinsame Sprache sprechen, auch wenn hundertvierzig Nationen hier sind und dies war unsere Hauptaufgabe, die Identifikation zu initiieren bei den Menschen und von ihnen natürlich auch viel mitzunehmen. </seg>
<seg id="107"> bei Zeichen, bei der Sperrung der Autobahn, vielen anderen Erlebnissen. </seg>
<seg id="108"> ein Erlebnis aus der Kulturhauptstadt hab haben nicht so viele Menschen mitbekommen. </seg>
<seg id="109"> da ham hat Nischni Nowgorod und Essen, zwei Schulen, zusammengearbeitet, junge Mädchen aus Borbeck, von dem Mädchengymnasium, und junge Schüler aus einer deutschsprachigen Schule, aus Nischni Nowgorod, haben Briefe von Menschen, jungen Männern, aus Stalingrad zu einem Theaterstück verarbeitet, die Heimat, Abschied, Liebe, Tod, die letzten Briefe geschrieben haben. </seg>
<seg id="110"> und es war schon ein besonderer Effekt, dass junge Mädchen Briefe von jungen Männnern zitierten und junge Russen dann Briefe von jungen Männern aus Deutschland in etwas gebrochenem Deutsch. </seg>
<seg id="111"> und da setzte sich einer dieser jungen Männer ans Klavier und spielte diesen Chopin-Walzer, den ich so liebte. </seg>
<seg id="112"> und an ach, dann zitierte er aus einem Brief und sagte, ich bin Pianist, er schrieb ihn nach Hause, als junger Deutscher, den er spielte, und ich kann nie mehr einen Chopin-Walzer spielen, weil mein meine beiden Finger gerade abgefroren sind. </seg>
<seg id="113"> und er umwickelte seine Finger mit einer Mullbinde, setzte sich wieder ans Klavier in diesem Theaterstück auf Zeche Carl und versuchte, den Chopin-Walzer zu spielen. </seg>
<seg id="114"> und es gelang ihm nicht. </seg>
<seg id="115"> es war für mich so eine anrührende Szene, dass ich nach vorne gesprungen bin, hab gesagt, was haben wir eigentlich gelernt? </seg>
<seg id="116"> wir haben gelernt, in der Kulturhauptstadt, dass viele Menschen zusammen etwas bewegen können, aber vor allen Dingen haben wir gelernt, dass wir sechzig Jahre in Mitteleuropa in Frieden leben und die Kultur uns so verbindet, dass wir uns nicht mehr die Köpfe einschlagen, weil wir unterschiedliche Sprachen sprechen, dass wir uns miteinander identifizieren, uns uns zugehörig fühlen. </seg>
<seg id="117"> und das war für mich ein wunderbares Erlebnis und Sie sehen, es geht beim Lernen nicht nur darum, etwas zu wissen. </seg>
<seg id="118"> es geht beim Lernen immer darum, etwas zu erfahren und Urteilskraft zu gewinnen. </seg>
<seg id="119"> und wenn wir viel erfinden und Erfindung zulassen, Inventionen, wenn wir es zulassen, dass wir uns inspirieren lassen von Kunst und Kultur, unsere eigene Position zu beziehen, im Dialog mit dem Kunstwerk, wenn wir interagieren und letztlich auch an unserer eigenen Identität immer wieder arbeiten, indem wir uns mit Kunst und Kultur befragen lassen, dann haben wir alle gewonnen </seg>
<seg id="120"> und ich hoffe, dass Sie noch viele Kunst- und Kulturerlebnisse haben, aus denen Sie diesen Gewinn ziehen. </seg>
<seg id="121"> vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="Sterben" genre="lectures">
<url>NOURL</url>
<description>NODESCRIPTION</description>
<keywords>NOKEYWORDS</keywords>
<talkid>Sterben</talkid>
<title>NOTITLE</title>
<seg id="1"> ja, vielen Dank. </seg>
<seg id="2"> ich denke, wir warten auf das erste Bild eben. </seg>
<seg id="3"> ich habe also zu meim zur Unterstützung meines Gedächtnisses hier so ein paar Folien hingemacht. </seg>
<seg id="4"> es sind aber keine wissenschaftlichen Folien, sondern es geht in meinem speak hier darum, eine Richtung zu finden und mich mit einem Thema auseinanderzusetzen, wo ich denke, das wird uns die nächsten Jahre erheblich beschäftigen. </seg>
<seg id="5"> durch die einleitenden Worte weiß ich jetzt endlich, vielen Dank dafür, was Ted auch bedeutet, und ich denke, im Bereich education können wir diesen Vortrag durchaus einordnen. </seg>
<seg id="6"> und dann hatte ich noch gehört, dass man den Vortrag in Englisch halten sollte, wenn irgendwie möglich, aber, wenn Sie darauf schauen, dann sehen Sie, Sie würden nicht verstehen, was ich auf Englisch sagen wollte, ich wüsste nicht direkt, wie ich es sagen sollte und also habe ich den Vortrag dann doch auf Deutsch gelassen. </seg>
<seg id="7"> wie wir sterben werden. </seg>
<seg id="8"> ich muss Ihnen da zunächst von Rosalinde erzählen. </seg>
<seg id="9"> Rosalinde war Patientin in dem Krankenhaus, in dem ich die Röntgenabteilung betreue, und war gestürzt. </seg>
<seg id="10"> sie war über neunzig Jahre alt und hat immer gerne in den Mai getanzt, weil sie das auch an ihren Mann erinnerte, der dem ersten Mann, der im Krieg gefallen war dann. </seg>
<seg id="11"> und so ist sie jedes Jahr zum ersten Mai zum Tanz gegangen und hat lange getanzt und wahrscheinlich einmal dann ein Gläschen Bowle zu viel getrunken, und ist dann gestürzt und hat sich, hier auf der rechten Seite sieht man das, das Bein gebrochen, den Schenkelhals. </seg>
<seg id="12"> ein paar Jahre zuvor war sie auch schon einmal gestürzt und hatte sich auf gleiche Weise, mit gleichem Anlass, schon einmal das linke Bein gebrochen. </seg>
<seg id="13"> und damals war ich auch schon dort als Arzt und habe erlebt, wie sie wochenlang auf der Intensivstation lag, wie sie mit Antibiotika behandelt wurde, auch wiederbelebt wurde, und habe die Diskussion mitbekommen, wie gesagt wurde, ist denn das überhaupt sinnvoll? </seg>
<seg id="14"> macht es überhaupt Sinn, bei einem so alten Menschen solche intensiven Verfahren zum Einsatz zu bringen? </seg>
<seg id="15"> also wiederzubeleben, zu beatmen, auf der Intensivstation wochenlang, ist das einem Menschen überhaupt zuzumuten? </seg>
<seg id="16"> und sie ist dann geheilt worden. </seg>
<seg id="17"> fünf Jahre später komme ich in die Klinik, sehe den Namen Rosalinde, und den kann ich mir gut merken, weil er einfach so selten ist, auch für die Zeit damals, und hat sich beim Tanz in den Mai wieder das andere Bein gebrochen. </seg>
<seg id="18"> damit stellt sich die Frage, was bespreche ich da eigentlich, wenn ich darüber spreche, wie ein Mensch für sich entscheiden soll, was er in seine Patientenverfügung schreibt oder was er auch an Vorsorgevollmachten ausfüllt? </seg>
<seg id="19"> und das ist so ein wenig das Thema des Vortrages. </seg>
<seg id="20"> man sieht hier dann den Urvater des Namens, wie wir sterben werden. </seg>
<seg id="21"> es ist ein Buch aus von neunzehnhundertsiebenundneunzig, wie wir arbeiten werden, ein Bericht an den Club-of-Rome </seg>
<seg id="22"> und damals war es so, dass die Globalisierung sehr stark voran ging, dass also man sich gefragt hat, wie kann es denn gehen, vernetzt zu arbeiten? </seg>
<seg id="23"> man hat dann, und das kann man in diesem Buch heute auch noch nachlesen, eben gesagt, es wird eine Qualitätssicherung kommen, sodass die Teile immer zusammenpassen. </seg>
<seg id="24"> es wird eine Vernetzung der Arbeit erfolgen, es wird auch die Arbeit noch viel stärker ausgelagert werden, zum Beispiel nach China, das war damals ein großes Thema. </seg>
<seg id="25"> und das ist dann auch so gekommen, dass im Grunde die Arbeit des Einzelnen, also etwas zusammenzubauen, etwas anzufertigen, immer geringer gewertet wurde, dass er immer stärker kontrolliert wurde auch von der Qualität, die er abliefert, von der Genauigkeit. </seg>
<seg id="26"> und dass, nach meiner Einschätzung, die Menschen eben immer weniger Selbstbewusstsein aus ihrer Arbeit ziehen konnten und immer mehr Teil eines kleinen Räderwerkes wurden, wo es darum ging, möglichst höhe hohe Wertschöpfungen zu erreichen, und nicht mehr darum, durch seine Arbeit sich auch zu definieren. </seg>
<seg id="27"> und wenn wir das jetzt übertragen auf den Pflege- und medizinischen Bereich, dann gibt es da natürlich genau so eine Entwicklung. </seg>
<seg id="28"> wenn Sie im Fernsehen einmal hören, worüber Ärzte, Pfleger und auch Altenpfleger am meisten klagen, dann sind es die sogenannten Dokumentationspflichten. </seg>
<seg id="29"> und das heißt nichts anderes, als da muss dokumentiert werden, was man gemacht hat, damit es einklagbar ist, damit es überhaupt bezahlt wird, und wenn nicht dokumentiert ist, dann sagt der Medizinische Dienst eben auch, diese Pflege oder diese medizinische Behandlung bezahlen wir nicht. </seg>
<seg id="30"> und durch diese Dokumentation wird aber die Arbeit der Pflegenden immer stärker entwertet und immer mehr rückt dieser Gedanke, dass man seine Arbeit erfüllt und mit Einsatz aus persönlicher Überzeugung einbringt, in den Hintergrund gegen so ein Kontrolliertwerden, Abgestraftwerden, und Nicht-glaubwürdig-sein. </seg>
<seg id="31"> ein guter Freund von mir ist nun nach Holland gegangen, weil er das hier nicht mehr wollte, der hatte eine allgemeinärztliche Praxis, hat die aufgegeben und ist nach Holland gegangen, um Arzt für Altersgebrechen zu werden. </seg>
<seg id="32"> die Holländer sind bei solchen Entwicklungen meistens ein Stückchen voran und er, der Martin, hatte eben erlebt, dass immer mehr alte Menschen pendeln zwischen dem Pflegeheim, Krankenhaus, hin und zurück, weil die Altenpflege nicht mehr wusste, was sie machen sollte, wenn es dem Menschen schlechter ging. </seg>
<seg id="33"> dann kommen die ins Krankenhaus, werden wiederhergestellt, gehen zurück ins Seniorenheim, oder Pflegeheim, und werden dort weiter versorgt. </seg>
<seg id="34"> und dieser Hausarzt hatte sich eben überlegt, wenn es so etwas strukturiert in Holland gibt, dann möchte ich mich da gerne ausbilden lassen, um hier etwas voranzubringen, dass man aus diesem Teufelskreis der Unglaubwürdigkeit und des auch menschenunwürdigen Behandelns von Menschen herausbrechen kann. </seg>
<seg id="35"> dort nun, in Holland angekommen musste er allerdings feststellen, nachdem er die Sprache mit viel Mühe gelernt gelernt hatte, dass dort genau dasselbe passiert, was bei diesem Wie-wir-arbeiten-werden passiert war. </seg>
<seg id="36"> es wird auch beim Sterben zunehmend eine Qualitätssicherung eingeführt. </seg>
<seg id="37"> es ist nicht mehr die Glaubwürdigkeit, die zählt, sondern man legt einmal in einer Verfügung fest, ich will zum Beispiel nicht wiederbelebt werden, oder nicht ins Krankenhaus, wenn ich im Pflegeheim bin. </seg>
<seg id="38"> und dann wird das eingehalten. </seg>
<seg id="39"> in Holland ist es so, am dritten Tage findet ein Gespräch mit den Aufgenommenen statt, und die müssen dann sich festlegen, ich will ins Krankenhaus oder ich will nicht mehr ins Krankenhaus, wenn mir etwas passiert. </seg>
<seg id="40"> genau so mit dem, ich will wiederbelebt werden oder ich will nicht wiederbelebt werden. </seg>
<seg id="41"> diese Daten gehen dann an eine Zentrale und dort sitzt dieser Arzt für Altersgebrechen, hat immer die Patientenakte vor sich und trifft dann die Entscheidung auf dieser Grundlage. </seg>
<seg id="42"> wenn wir nun an Rosalinde zurückdenken, die ja gerne in den Mai getanzt hat und auch einmal gestürzt war, und uns vorstellen, die hätte irgendwann eine Patientenverfügung geschrieben, ich möchte nicht wiederbelebt werden, dann hätte sie diesen zweiten Tanz in Mai in den Mai, wo sie dann wieder gestürzt ist, zugegebenermaßen, nicht mehr erleben können. </seg>
<seg id="43"> und das bereitet meinem Freund jetzt, der da in Holland sitzt, auch sehr viel Kopfzerbrechen, wie er damit umgehen soll. </seg>
<seg id="44"> im Letzten ist es so, dass heut heute etwa sechzig bis siebzig Prozent der Menschen nicht mehr zu Hause sterben, sondern in Krankenhäusern, Pflegeeinrichtungen, und dass diese Pflegeeinrichtungen eben auch, so kann man das wahrnehmen, nicht der ideale Lebensraum sind für alte Menschen, sondern es ist oftmals ein eng finanziell eng gefasster Spielraum da, die Pflegekräfte sind oft überlastet und die Förderung an und für sich dieses Lebendigseins findet dort, nach meiner Wahrnehmung, nur eingeschränkt statt. </seg>
<seg id="45"> es gibt durchaus Heime, die das sehr gut angehen, es gibt sehr enthusiastische Menschen, die sich dort einsetzen, aber wenn ich mir die Gesamtbilanz anschaue, und wir haben etwa zwölftausend Patienten im Jahr, also so ungefähr fünf-, sechstausend, die vielleicht aus Pflegeheimen zu uns eingewiesen werden, dann würde ich für mich sagen, es ist durchaus schwierig, dort zurechtzukommen und sein inneres Selbstwertgefühl aufrechtzuerhalten. </seg>
<seg id="46"> das Ganze hat natürlich pekuniäre Gründe, das ist ganz klar, diese ganze Qualitätssicherung, diese Kontrolle ist deswegen eingeführt, weil im Letzten das Geld dafür nicht reicht, dass alle Menschen optimal und in vollem Umfang versorgt werden und dass die Menschen, die die Pflege erbringen oder die medizinischen Leistungen so bezahlt werden, dass sie sagen, da komm ich gut mit klar, da kann ich zum Beispiel als Pfleger eine Familie von ernähren mit einem oder zwei Kindern. </seg>
<seg id="47"> das ist heute einfach nicht die Wirklichkeit, sondern man braucht zwei Gehälter im Pflege- und Altenpflegebereich und meistens reicht es dann auch nur knapp. </seg>
<seg id="48"> diese Einführung der Qualitätssicherung als Folge eines ständig wachsenden Marktes, den man regulieren will, wirkt sich also auch auf den einzelnen Betroffenen aus. </seg>
<seg id="49"> und jetzt komme ich dazu, wie man dem vielleicht entkommen kann, also was machen wir jetzt im Letzten, denn ich hab ja erstmal Fragen gestellt, und aufgezeigt, so ganz einfach ist die Situation für Betroffene nicht. </seg>
<seg id="50"> und da habe ich einfach mal das Grundgesetz hervorgekramt und den Artikel eins mir dort herausgesucht, weil ich denke, eine Gesellschaft braucht immer so Strukturen, auch rechtliche Strukturen, an denen wir das Ganze festmachen, was passiert in unserer Gesellschaft. </seg>
<seg id="51"> und im Grundgesetz Artikel eins steht eben, die Würde des Menschen ist unantastbar. </seg>
<seg id="52"> und der zweite Satz dort ist, sie zu schützen ist oberste Aufgabe aller Staatsorgane. </seg>
<seg id="53"> und was mir manchmal fehlt, ist noch ein dritter Satz da drin, dass nämlich jeder einzelne auch für sich den Auftrag haben sollte, seine Würde zu schützen und zu verteidigen. </seg>
<seg id="54"> weil das ein Weg ist, sich selbst zu befreien aus dieser Falle, ich gebe das an andere weg und die sollen mich mal irgendwie betreuen und versorgen und dann brauch ich mir wenigstens keine Gedanken darüber machen, wie ich denn einmal sterben werde. </seg>
<seg id="55"> denn im Letzten ist es ja doch so, auch wenn wir uns diesem Thema nicht gerne stellen, wir werden irgendwann an den Punkt kommen. </seg>
<seg id="56"> hoffentlich erst spät, mit hundert oder hundertzehn. </seg>
<seg id="57"> das entspricht natürlich meinem Beruf auch, zu sagen, das wünsche ich jedem und da will ich auch für sorgen, aber irgendwann wird man sich dem Thema stellen müssen, und wenn es dann vielleicht so weit ist oder auch nur, wenn man fünfundsiebzig, fünfundachtzig oder fünfundneunzig ist, kann es schon spät im Leben zu sein spät im Leben sein, zu sagen, ich will über diese Frage jetzt einmal nachdenken. </seg>
<seg id="58"> wenn man nun darüber nachdenkt, was macht meine Würde aus, dann wird man auf Punkte kommen, wo dann im Letzten rauskommt, was sind denn eigentlich die fünf wichtigsten Dinge in meinem Leben gewesen? </seg>
<seg id="59"> da gibt es jetzt ein Buch, was ziemlich en vogue ist. </seg>
<seg id="60"> es sind die Selbstachtung natürlich, es sind dann die Freunde, die ich habe, mit denen ich mich besprechen und austauschen kann, die mich kennen und die mich durch das Leben begleiten, es sind die Familienangehörigen. </seg>
<seg id="61"> es ist sicher das Vertrauen zwischen Menschen, mit denen ich vielleicht auch zu tun habe, im Pflegebereich oder im ärztlichen Bereich oder ein Pfarrer oder ein Rechtsanwalt oder eben andere Personen, mit denen ich in Beziehung trete. </seg>
<seg id="62"> und es sind dort ganz viele einzelne Faktoren natürlich, die dort hereinspielen, ich gehe die jetzt nicht alle durch. </seg>
<seg id="63"> aber wenn man sich diese drei Punkte schon mal anschaut, dann hat man schon mal eine ganze Menge Aufgaben, wie man sich im Leben da vielleicht zurechtfinden muss, um im Letzten seine eigene Würde zu schützen. </seg>
<seg id="64"> und dann kommt dann noch ein weiterer Faktor dazu, dass wir eine gewisse Diktatur der Gutmenschen erleben, ich hab dieses hier mal so als Text oder als als als Beispiel dafür genommen. </seg>
<seg id="65"> andere Menschen können für uns diese Entscheidungen und dieses Verhalten, was da ansteht, nicht treffen. </seg>
<seg id="66"> das ist meine innere Überzeugung. </seg>
<seg id="67"> unsere Würde kann nur aus uns selbst heraus kommen. </seg>
<seg id="68"> es ist also nicht die Frage, was werden denn andere für mich tun, wer wird mich denn mal versorgen, pflegen, oder sich für mich einsetzen, wer geht auf mich zu? </seg>
<seg id="69"> sondern es ist genau andersherum, zu fragen, wo kann ich auf Menschen zugehen, wo kann ich mich einbringen und dadurch meine innere Würde erlangen, dass ich mit diesen Fragen umgehen kann und mich dort positionieren und ausrichten kann. </seg>
<seg id="70"> und wenn man dann sagt, wie wir arbeiten werden, also diese innere diese Qualitätssicherung, die uns von außen aufgesetzt wurde, ist es eine Möglichkeit, zu sagen, ich definiere mich über mein meine innere Würde, diesem Mechanismus zu entkommen. </seg>
<seg id="71"> denn kein Mensch kann mir vorschreiben, wie ich mich selber denn sehen und positionieren will. </seg>
<seg id="72"> und ich muss da auch nicht einfügen in allgemeine Stimmungslagen oder Meinungen, die sagen, du musst jetzt eine Patientenverfügung ausfüllen und weil du schon so alt bist, überlege dir genau, ob du wiederbelebt werden willst, ob du auf eine Intensivstation willst. </seg>
<seg id="73"> diese Fragen, die kann ich im Letzten nur nach langer Vorarbeit wahrscheinlich schlüssig bearbeiten. </seg>
<seg id="74"> diese Würde des Menschen ist eine innere Haltung, die in mir liegt und die nicht von außen vermittelt werden kann, die der Staat nicht schützen kann, auch ein Gesetz nicht, und die mir auch andere Menschen zubilligen können und mir eher zubilligen werden, wenn ich mich eben dort selber vorher mit denen auseinandergesetzt haben habe, sodass die auch wissen, was ich für ein Mensch bin. </seg>
<seg id="75"> und um solche Gespräche zu führen, braucht es eben Räume, und da denke ich, und darum habe ich diesen Vortrag so genannt, und hier vor bereitet, sind solche Räume wie das Kreuzeskirchenviertel in Essen, das habe ich Ihnen hier beides versucht, auf einem Bild mal näherzubringen, Räume, wo wir über solche Themen nachdenken müssen, wo ein geschützter Raum ist, sodass es nicht verletzend ist, dass es auch vielleicht nicht zu theoretisch ist, aber dass eben ein Gespräch dort stattfindet. </seg>
<seg id="76"> damit wir, wenn wir dann alt sind, durchaus sagen können, ach ja, so ein Tanz in den Mai, trotz meines vielleicht sehr hohen Alters, das wäre noch mal was. </seg>
<seg id="77"> ich danke Ihnen herzlich für Ihre Aufmerksamkeit. </seg>
</doc>
<doc docid="Unendlichkeit" genre="lectures">
<url>NOURL</url>
<description>NODESCRIPTION</description>
<keywords>NOKEYWORDS</keywords>
<talkid>Unendlichkeit</talkid>
<title>NOTITLE</title>
<seg id="1"> wunderschönen guten Abend. </seg>
<seg id="2"> ich bringe zwei Sachen mit. </seg>
<seg id="3"> wenn Ihnen der erste Teil zu flach ist, halten Sie sich ein bisschen wach.. </seg>
<seg id="4"> es kommt noch ein zweiter. </seg>
<seg id="5"> fangen wir mit dem Unendlichen an. </seg>
<seg id="6"> das ist blöd, nicht, kann dauern. </seg>
<seg id="7"> was meinen Sie? </seg>
<seg id="8"> gibt's verschiedene Unendlichkeiten? </seg>
<seg id="9"> oder ist unendlich genug? </seg>
<seg id="10"> ja! </seg>
<seg id="11"> das ist nicht gut, wenn hier einer dabei ist, der was blickt! </seg>
<seg id="12"> also, in der Tat, aber ich kürze es ab, für die, die es kennen. </seg>
<seg id="13"> das genau machen wir nicht. </seg>
<seg id="14"> wir beschäftigen uns nur mit einer einzigen. </seg>
<seg id="15"> und ich grenze das gerne ein bisschen ab zum Endlichen. </seg>
<seg id="16"> ne, Endliche kennen wir, Unendliche bilden wir uns ein zu kennen. </seg>
<seg id="17"> und es geht für die Mathefreaks um Größenordnungen von Mengen. </seg>
<seg id="18"> wenn wir im Endlichen unterwegs sind, und zählen zwei Objektmengen, in der einen zum Beispiel Stühle, in der anderen Leute. </seg>
<seg id="19"> wir wissen, angenommen, jetzt schon, wir gucken in die Kiste rein, die Zahl ist klein, es sind drei Stühle und es sind drei Leute. </seg>
<seg id="20"> wir können wir checken, ob in jeder Menge die gleiche Anzahl Elemente drin ist? </seg>
<seg id="21"> zählen, wie würden wir es machen? </seg>
<seg id="22"> das heißt, wir würden erst die Leute durchzählen, eins, zwei, drei, wir kriegen die drei, wir zählen die Stühle, sehen drei Stühle, eins, zwei, drei, drei und drei drei ist drei, und wunderbar. </seg>
<seg id="23"> das meinen Sie, ja? </seg>
<seg id="24"> sehr schön. </seg>
<seg id="25"> das funktioniert im Endlichen wunderbar, das funktioniert auch bei großen Zahlen, obwohl es nervt. </seg>
<seg id="26"> aber es passt. </seg>
<seg id="27"> wie kann man es noch zählen? </seg>
<seg id="28"> wie kann man noch checken, dass so viele Leute wie Stühle da sind? </seg>
<seg id="29"> ich habe bewusst Stühle und Leute genommen und nicht was anderes. </seg>
<seg id="30"> daraufsitzen lassen! </seg>
<seg id="31"> man nennt das Paaren! </seg>
<seg id="32"> man gut, das das ist klar, nicht, jetzt sind wir im Alltag unterwegs und schon verstehen das auch alle! </seg>
<seg id="33"> nicht, das ist sehr schön. </seg>
<seg id="34"> also, man nennt das auch professionell eine Paarungsfunktion und es funktioniert genauso, ja? </seg>
<seg id="35"> man nimmt einen, setzt sie auf einen Stuhl, aus die Maus. </seg>
<seg id="36"> das nächste Pärchen, weg, das nächste Pärchen, alles ist bedient, verschiedene Leute kriegen verschiedene Stühle, kein Stuhl bleibt leer und die Mengen sind gleich groß, okay? </seg>
<seg id="37"> jetzt gehen wir ins Unendliche. </seg>
<seg id="38"> wie können wir zwei unendliche Mengen miteinander vergleichen? </seg>
<seg id="39"> wir würden sagen, die eine ist so groß oder größer oder kleiner als die andere. </seg>
<seg id="40"> wir könnten wir es machen? </seg>
<seg id="41"> wir würden wieder anfangen zu. </seg>
<seg id="42"> genau, das ist falsch, weil der Punkt ist der, wenn Sie in einer unendlich langen Menge anfangen zu zählen, ja, ich würde mal einfach sagen, Sie kommen nicht zur anderen. </seg>
<seg id="43"> ne, unendlich, ist klar, ne? </seg>
<seg id="44"> also, wie geht's? </seg>
<seg id="45"> Madame? </seg>
<seg id="46"> nee, Madame! </seg>
<seg id="47"> sie hatte das doch eben richtig angefangen! </seg>
<seg id="48"> Paaren! </seg>
<seg id="49"> so, jetzt schauen wir uns das mal an. </seg>
<seg id="50"> schätzen, schätzen ist im Unendlichen immer schlecht, ja? </seg>
<seg id="51"> man sieht ja man sieht ja kein Ende, ja? </seg>
<seg id="52"> der Punkt ist Folgendes, man macht es ganz einfach. </seg>
<seg id="53"> wenn ich zum Beispiel den Zahlenstrahl nehme, natürliche Zahlen, ne, wir Informatiker brauchen die Null am Anfang, null, eins, zwei, drei, vier, fünf. </seg>
<seg id="54"> und wir hätten, sagen wir mal, eine Kopie dieses Bandes und nehmen von dieser Kopie die unendlich vielen ungeraden Zahlen weg. </seg>
<seg id="55"> übrig bleiben die gerade Zahlen, okay, null, zwei, vier, sechs, acht, ne? </seg>
<seg id="56"> okay? </seg>
<seg id="57"> alle geraden Zahlen sind aufm auf dem unendlich langen Band der natürlichen Zahlen, aber auf dem einen Band fehlen die ungeraden, auf dem anderen sind die geraden und die ungeraden drauf, okay? </seg>
<seg id="58"> nennen wir die eine Menge G der geraden Zahlen, nennen wir die andere Menge N der natürlichen Zahlen. </seg>
<seg id="59"> was glauben Sie? </seg>
<seg id="60"> ist G mächtiger, ist es größer als N, gleich groß oder kleiner? </seg>
<seg id="61"> gleich groß? </seg>
<seg id="62"> das ist aber sehr gewagt, ja, in dem einen fehlen ja die ungeraden. </seg>
<seg id="63"> wer gibt eine andere Schätzung ab? </seg>
<seg id="64"> kleiner? </seg>
<seg id="65"> wer sagt größer? </seg>
<seg id="66"> ah, die hat ja wirklich gar keinen Plan, ja? </seg>
<seg id="67"> das kann ja auch nicht sein, ja? </seg>
<seg id="68"> Sie können ja nicht, wo was fehlt, größer, das geht gar nicht, ne? </seg>
<seg id="69"> okay, Sie sagen kleiner? </seg>
<seg id="70"> würde man vermuten, nicht? </seg>
<seg id="71"> das ist das Gängige, was man vermutet, ist natürlich falsch. </seg>
<seg id="72"> und jetzt und jetzt erkläre ich, warum die Mengen gleich sind. </seg>
<seg id="73"> wie funktioniert's? </seg>
<seg id="74"> genau. </seg>
<seg id="75"> ja, wir paaren. </seg>
<seg id="76"> das ist der Punkt. </seg>
<seg id="77"> wir paaren. </seg>
<seg id="78"> wir nehmen die Null aus der geraden Menge, wir nehmen die Null aus der natürlichen Menge, paaren, raus. </seg>
<seg id="79"> der nächste der Null, nach plus zwei kommt zwei, nach der Null kommt die Eins, und ich kriege wieder ein Pärchen. </seg>
<seg id="80"> die vier, die zwei, die sechs, die drei, die acht, die vier, ja? </seg>
<seg id="81"> man kann das auch umkehren, dann wird's verdoppelt, das ist klar, ne? </seg>
<seg id="82"> und völlig klar ist, durch die Paarungsbildung schaffen wir es, dass das ich mach es immer in der Vorlesung so einem rhythmischen Sportgymnastik-Band. </seg>
<seg id="83"> und hier eins, da sind nur die geraden drauf und das Band ist gleich lang, ja? </seg>
<seg id="84"> wir verhexen die natürlichen auf die geraden, hex, die ungeraden sind weg und das Band ist immer noch gleich lang. </seg>
<seg id="85"> das gibt's nur im Unendlichen. </seg>
<seg id="86"> wenn Sie also irgendeinem erklären, was haben wir heute gelernt, haben Unendlichkeit gelernt, ja, was ist denn unendlich, ich kenne nur endlich? </seg>
<seg id="87"> eine unendliche Menge hat eine Eigenschaft, die gibt's im Endlichen eben nicht und diese Eigenschaft lautet, ist absolutes Charakteristikum, eine echte Teilmenge, die genau so groß ist. </seg>
<seg id="88"> das schaffen Sie im Endlichen nicht, wenn Sie aus drei drei Leute zwei Leute heimschicken, dann ist nur noch einer da und vorher waren's drei. </seg>
<seg id="89"> ja, damit haben wir Unendlichkeit gemacht. </seg>
<seg id="90"> ist keiner eingeschlafen? </seg>
<seg id="91"> okay. </seg>
<seg id="92"> dann machen wir noch einen zweiten Teil, Wahrscheinlichkeit. </seg>
<seg id="93"> die Profis, bedingte Wahrscheinlichkeit. </seg>
<seg id="94"> hab hier was mitgebracht. </seg>
<seg id="95"> bei diesem Experiment bin ich mir sicher, wird's mindestens ein Drittel kennen und wehe es macht jemand mit, der das drauf hat, ja? </seg>
<seg id="96"> also, nennen wir die Türen A, B, C. </seg>
<seg id="97"> ich habe hinter irgendwas versteckt, ich hoffe, man hat's nicht gehört. </seg>
<seg id="98"> und Sie sollen jetzt erstmal raten. </seg>
<seg id="99"> wo, meinen Sie, habe ich irgendwas versteckt, hinter A, B oder C? </seg>
<seg id="100"> raten, hier, unser Schätzfreund, hier. </seg>
<seg id="101"> Sie schätzen auf C. </seg>
<seg id="102"> wer hat noch eine andere Idee? </seg>
<seg id="103"> A? </seg>
<seg id="104"> wer hat noch eine Idee? </seg>
<seg id="105"> brav, ne, B hat gefehlt, nicht, sonst hört der ja nie auf, ne? </seg>
<seg id="106"> so ist richtig. </seg>
<seg id="107"> es ist wirklich völlig egal, also Sie müssen nicht meinen, die drei Buchstaben werden fallen und ich suche mir einen. </seg>
<seg id="108"> es ist wirklich egal, ja? </seg>
<seg id="109"> es ist ja völlig klar, weil, die die Chance, dass Sie eh Glück haben, ist ja eh nur bei ein Drittel. </seg>
<seg id="110"> ne, es gibt drei Sachen, es ist wirklich egal, ja? </seg>
<seg id="111"> jetzt mache ich Folgendes, ich mache einfach eine auf. </seg>
<seg id="112"> gut, ich weiß natürlich, wo es liegt. </seg>
<seg id="113"> wehe, das hat sich hier jemand, ne. </seg>
<seg id="114"> also, ich weiß ja, wo es liegt, und das Raten und das Schätzen oder wie auch immer man es nennt, geht in eine zweite Runde. </seg>
<seg id="115"> also ich bin jetzt wirklich die Spielregeln erklär ich jetzt praktisch jetzt erst on-the-fly. </seg>
<seg id="116"> es ist also so, wir gehen in eine zweite Runde. </seg>
<seg id="117"> jetzt, angenommen, ich kapriziere mich auf das A, ne? </seg>
<seg id="118"> so, jetzt muss ich eine Tür zeigen, hinter der es nicht liegt und die Sie nicht gesagt haben. </seg>
<seg id="119"> weil, wenn Sie jetzt B sagen, und ich sage und ich weiß ja, es ist ja nicht hinter B. </seg>
<seg id="120"> dann gäbe es ja keine zweite Runde. </seg>
<seg id="121"> dann sage ich, ätschi-bätschi, aus die Maus, Pech gehabt. </seg>
<seg id="122"> aber ich muss ja, das ist Spielregel, in die zweite Runde gehen. </seg>
<seg id="123"> also kann ich nur eine aufmachen, hinter der es nicht nur nicht ist, sondern was Sie auch nicht gesagt haben. </seg>
<seg id="124"> jetzt ist die Frage, und das ist die bedingte Wahrscheinlichkeit, unter der Bedingung hier geblieben, unter der Bedingung, dass B geöffnet ist, und es nicht dahinter ist, haben Sie jetzt Ihre letzte Chance, neu zu raten. </seg>
<seg id="125"> Sie dürfen jetzt bei A bleiben, dann mache ich zwingend A auf. </seg>
<seg id="126"> ich mache jetzt das auf, was Sie haben wollen. </seg>
<seg id="127"> oder Sie sagen, ich mache C auf. </seg>
<seg id="128"> jetzt ist die Mathefrage, ist es jetzt mit diesem Wissen wahrscheinlicher geworden? </seg>
<seg id="129"> puh, sehr schön, B ist auf, jetzt weiß ich, es ist hinter C. </seg>
<seg id="130"> oder aber, Gott sei Dank, dass B geöffnet worden ist, ich wollte immer bei A bleiben, das ist es. </seg>
<seg id="131"> oder würden Sie jetzt sagen, ist doch fifty-fifty, wir haben, ne, weg damit, wir haben nur noch zwei Türen, jetzt ist es egal, zu wechseln oder zu bleiben. </seg>
<seg id="132"> was meinen Sie? </seg>
<seg id="133"> es ist nicht egal. </seg>
<seg id="134"> fifty-fifty. </seg>
<seg id="135"> warum ist es nicht egal? </seg>
<seg id="136"> sehr schön. </seg>
<seg id="137"> warum ist es warum ist es fifty-fifty? </seg>
<seg id="138"> ja, genau, das ist falsch. </seg>
<seg id="139"> das wirkt ja fast, als wenn wir es gestern einstudiert hätten, ne? </seg>
<seg id="140"> aber so sind sie, ne, sind eine neue nein, Spaß. </seg>
<seg id="141"> also, folgendermaßen, die Sache ist ganz easy, ja. </seg>
<seg id="142"> das verstehen alle zwischen, weiß ich nicht, sechs und, ja, ich darf nicht sechzig Jahren, sonst darf ich gleich nicht mehr mitmachen, ne? </seg>
<seg id="143"> also, es versteh wirklich jeder. </seg>
<seg id="144"> hinter dieser Tür liegt es zu einem Drittel. </seg>
<seg id="145"> und es liegt immer nur zu einem Drittel hinter einer Tür. </seg>
<seg id="146"> Sie können raten, was Sie wollen, Sie haben mit zwei Dritteln liegen Sie im Dreck. </seg>
<seg id="147"> das heißt, hätten Sie können auf zwei Türen raten, nicht, das kann man ja bei bei Roulette machen, Sie können ja auf zwei Dutzend setzen, dann sind es ja, ne, wenn man die Zero mal weglässt, das gibt's ja alles im richtigen Leben. </seg>
<seg id="148"> aber hier haben wir nur eine Tür. </seg>
<seg id="149"> so, jetzt ist folgendermaßen, zwei Drittel ist es nicht, was Sie raten. </seg>
<seg id="150"> also liegt das zwei Drittel hier, aber es kann doch nur hinter einer Tür liegen! </seg>
<seg id="151"> hinter der liegt's nicht! </seg>
<seg id="152"> also, was ist dann wahrscheinlicher? </seg>
<seg id="153"> nee, ich hab's wirklich versteckt! </seg>
<seg id="154"> also, was ist jetzt wahrscheinlicher? </seg>
<seg id="155"> es ist besser, zu bleiben, oder zu wechseln? </seg>
<seg id="156"> jetzt ist es einfach, ja? </seg>
<seg id="157"> ja, natürlich! </seg>
<seg id="158"> also, das war jetzt nicht schwer, ne? </seg>
<seg id="159"> ha! </seg>
<seg id="160"> was sehen wir? </seg>
<seg id="161"> Sie haben Pech gehabt. </seg>
<seg id="162"> warum? </seg>
<seg id="163"> ganz einfach, auch zwei Drittel sind nicht hundert Prozent: der Unterschied zwischen Theorie und Praxis. </seg>
<seg id="164"> ich hoffe, es war für jeden was dabei. </seg>
<seg id="165"> vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="Vertrauen" genre="lectures">
<url>NOURL</url>
<description>NODESCRIPTION</description>
<keywords>NOKEYWORDS</keywords>
<talkid>Vertrauen</talkid>
<title>NOTITLE</title>
<seg id="1"> Herr Reichert, dass Sie mich nach Jamie Oliver dranlassen, der hier gerade von schlechter Ernährung und schlechtem Essen und übergewichtigen Menschen berichtet hat, das deprimiert einen ja komplett. </seg>
<seg id="2"> aber ich geb' mein Bestes, dass das nachher alles wieder weg ist, diese Eindrücke. </seg>
<seg id="3"> ich komm' nämlich von Demeter Bauernhof und kannte bis ich zwölf war überhaupt kein McDonald's. </seg>
<seg id="4"> das schon mal zum Einstieg, genau. </seg>
<seg id="5"> , ja. </seg>
<seg id="6"> herzlichen Dank für die Einladung heute. </seg>
<seg id="7"> ich bin hier in der Nähe aufgewachsen. </seg>
<seg id="8"> und ich weiß nicht, ob Herr Reichert auch deswegen drauf kam, mich zu fragen, ob ich beim Ted am See mitmachen will und über ein bestimmtes Thema sprechen möchte. </seg>
<seg id="9"> ich hab mir heut rausgesucht: das Thema Vertrauen. </seg>
<seg id="10"> klar, Motivation ist auch nicht schlecht und ich schließ mich der Frau Reichert an, die gesagt hat, vielleicht macht der ein oder andere nachher mehr Sport. </seg>
<seg id="11"> wär ich auch voll dafür zu haben. </seg>
<seg id="12"> also heute Abend bei dem Regen noch joggen zu gehen wäre jetzt bissl viel verlangt, aber ich muss morgen in der Tat trainieren, weil ich in drei Wochen am zweiundzwanzigsten Juni, an Mittsommer, von Trontheim nach Oslo fahren will mit'm Fahrrad - das sind fünfhundertvierzig Kilometer. </seg>
<seg id="13"> sprich mir bleibt Morgen beim Regen das Training nicht erspart. </seg>
<seg id="14"> also wer mitfahren will, Rennradfahren, geht Morgen früh los, im Abendtal, ich lad' Sie alle herzlich ein. </seg>
<seg id="15"> ich hab' grade schon gesagt, kurz, ich sprech' heut über das Thema Vertrauen. </seg>
<seg id="16"> und ich hab' angefangen, extra, mit dem Thema Urvertrauen. </seg>
<seg id="17"> keine Sorge, das Schöne, bisschen abgedroschene, blinde Vertrauen kommt nachher noch'dran. </seg>
<seg id="18"> ich hab' vorher mir kurz Gedanken drüber gemacht, als ich hergefahren bin, wie beschreibe ich am besten wo ich herkomm? </seg>
<seg id="19"> also, ich komm aus'm Dorf mit sechs Häusern, vielen Äpfelbäumen, einigen Hopfenstöcken und bei meinen Eltern auf dem Hof gibt's Apfel Äpfel, Apfelsaft und Hopfen - und was macht man aus Hopfen: Bier. </seg>
<seg id="20"> Vertrauen, im Sport, natürlich nicht im Doping sondern bei mir: Apfelsaft und Bier. </seg>
<seg id="21"> warum erzähl' ich die Geschichte, wo ich herkomme? </seg>
<seg id="22"> für mich ist eine der ganz wichtigen Geschichten, dass ich wirklich so richtig vom Land, vom Dorf komm' und dort aufgewachsen bin mit zwei großen Brüdern, mit dem ältesten Bruder, der sehend ist. </seg>
<seg id="23"> und mit dem zweiten Bruder, der genauso blind ist wie ich. </seg>
<seg id="24"> heißt, der sieht hell und dunkel, der kann wie ich eben auch erkennen, wo is'n Fenster im Raum, ob's Licht an ist oder aus. </seg>
<seg id="25"> was heute sehr praktisch ist für die Stromrechnung. </seg>
<seg id="26"> der, oder wir beide können eben sehen, wenn vor uns irgendwas ist. </seg>
<seg id="27"> 'n Pfosten, aber ich sag' immer ich kann nicht unterscheiden, ist es'n Mann oder'n Pfosten. </seg>
<seg id="28"> des zum Thema der alten Männer, ne. </seg>
<seg id="29"> immer bis hierhin anknüpfen. </seg>
<seg id="30"> und was für mich aber immer ganz entscheidend war, ist natürlich schon die Tatsache, wie verfasst man Vertrauen und kriegt eben dieses große Vertrauen, das Urvertrauen, dass wir alle brauchen, in'ne als etwas spezielleren Situation, sag ich mal. </seg>
<seg id="31"> und die war für meine Eltern definitiv, dass sie wie viele von Ihnen, vor meinem Bruder und mir noch gar keine Blinden kannten. </seg>
<seg id="32"> wir waren so die ersten, die dann relativ plötzlich in ihr Leben geschneit sind. </seg>
<seg id="33"> und dann mussten sie aus der Situation irgendwie was machen. </seg>
<seg id="34"> und, jetzt find ich, es ist ein riesen Glück, dass meine Eltern als Landwirte nicht den ganzen Tag Zeit hatten neben uns zu stehen und uns an der Hand zu führen oder zu sagen: da ist ne Wand, da tastest du dich mal entlang und kannst dann bissl fühlen, wo du hinläufst. </seg>
<seg id="35"> A wäre das unangenehm gewesen - wir haben Zuhause so Rauhfaser. </seg>
<seg id="36"> und B ham unsere Eltern von Anfang an uns dazu ermutigt, immer dahin zu gehen, wo auch unserer sehender Bruder ist. </seg>
<seg id="37"> also, im Haus alleine rumzurennen, die Treppen hoch- und runterzurennen, es auch mal riskieren. </seg>
<seg id="38"> da hat der blinde Bruder mich dann mit'm Spielzeugtraktor über'n Hof geschoben unter'n Anhänger rein. </seg>
<seg id="39"> die Narbe die Narbe habe ich bis heute noch. </seg>
<seg id="40"> so ist das mit den großen Brüdern - die sind nicht nur gut für die Ellbogen sondern auch für die Schönheitsfehler. </seg>
<seg id="41"> und unsere Brüder und und meine Brüder und ich wir ham auf'm Hof eben wirklich so alles draußen gemacht, was ma' eben machen konnte, vor allem zum Beispiel Fahrrad fahren. </seg>
<seg id="42"> und das hat der sehende Bruder mit Begeisterung angefangen mit drei Jahren und dann wollten wir natürlich auch - Michael und ich. </seg>
<seg id="43"> und haben dann angefangen, mit Stützrädern zu fahren, wie früher viele kleinen Kinder, heute mit Laufrad geht das alles'n bissl zackiger. </seg>
<seg id="44"> bis die Kiddies das können. </seg>
<seg id="45"> aber wir haben das noch angefangen mit Stützrädern, irgendwann ohne. </seg>
<seg id="46"> und dann ist die große Frage: wie orientiert ma sich da? </seg>
<seg id="47"> und wie kriegt man das Vertrauen, einerseits das Vertrauen der Eltern, dass die Kinder auch irgendwann wieder vom Fahrrad absteigen und nicht'runterfallen und andererseits das Vertrauen von uns, dass wir nicht permanent wo dagegen fahren. </seg>
<seg id="48"> und unsere Lösung war, dass wir natürlich A von unseren Eltern uns sagen haben lassen, wo sind die Risikostellen, also wo steht ein Auto, wo is'n Anhänger, wo sind vielleicht auch mal irgendwelche ungewohnten Sachen, klar Häuser - die stellt man jetzt nicht weg - da wussten wir, so sie sind. </seg>
<seg id="49"> und wir mussten uns dazwischen orientieren, uns das einerseits merken aber das andererseits auch hören. </seg>
<seg id="50"> und das können Sie jetzt hier drin leider nicht alle testen, weil sonst wird's hier so laut, dass Sie gar nichts mehr davon haben. </seg>
<seg id="51"> aber heut' Abend wenn Sie mal's Licht ausmachen und sich in Ihrem Schlafzimmer oder in wessen Schlafzimmer auch immer dann orientieren wollen. </seg>
<seg id="52"> können Sie mal versuchen, einfach durch'n Klickgeräusch mit der Zunge so, sich zu orientieren und Sie werden feststellen, dass ist bei uns Menschen genauso wie bei Fledermäusen auch - Sie werden einen Widerstand hören. </seg>
<seg id="53"> also wie die Fledermäuse die so mit Radarfliegen werden auch Sie hören, jetzt kommt'n Wand, also'n Widerstand weil der Schall eben anders zurückgeschmissen wird. </seg>
<seg id="54"> und das ist für mich im Vertrauen, also Vertrauen auch in die Bewegung, immer ganz wichtig gewesen. </seg>
<seg id="55"> doch auch'ne möglichst hohe Absicherung zu haben und die Sicherheit: ich hab' ne Chance, mir da selber'n Stück zu helfen. </seg>
<seg id="56"> und mich eben zu orientieren ohne große Schwierigkeiten und klar, auch ohne viele Unfälle, den einen oder anderen gab's natürlich schon. </seg>
<seg id="57"> wovon ich leider heute keine Bilder mehr hab', das ich sehr bedaure selber ist, von einem unserer Lieblingssportarten auch als Kinder. </seg>
<seg id="58"> nämlich vom Klettern auf unserer höheren Gebäude auf'm Hof. </seg>
<seg id="59"> ich hab' hier geschrieben: das Selbstvertrauen wächst auch durch ein stückweit Vielfalt. </seg>
<seg id="60"> und das mein' ich schon sehr wörtlich, weil ich als Mensch, der sich viel auch später im Pädagogikstudium und in der Coachingausbildung mit Vertrauen auf der wissenschaftlichen Seite beschäftigt hab', bin über eine Sache nie ja oder bin ich nie so gestolpert wie ich's selber erlebt habe. </seg>
<seg id="61"> hab' des nie so eben vielleicht auch drastisch gelesen. </seg>
<seg id="62"> hat aber bestimmt auch damit zu tun, dass es natürlich nicht jeder so genau experimentell erleben kann. </seg>
<seg id="63"> Vielfalt ist im Rausfinden unserer Stärken mit das Allerwichtigste, um irgendwann zu wissen, wo bin ich gut, was hab ich Talent und wo kann ich eben meine Stärken wirklich auch voll ausspielen? </seg>
<seg id="64"> und unser Bruder eben wieder, der hat Michael und mich immer mitgenommen auf Dächer vom Haus. </seg>
<seg id="65"> also hat dann gesagt: okay, wir ham hier ein Dachfirst. </seg>
<seg id="66"> da kann man irgendwo aus'm Fenster rausklettern von der Hopfentrocknungsanlage zum Beispiel. </seg>
<seg id="67"> und der Johannes ging dann vorneweg, Michael hinterher und ich hab' wahrscheinlich schon immernoch so'n bisschen so das Mädchen gespielt: ne ne, weiß ich nicht. </seg>
<seg id="68"> aber letzten Endes: wer bleibt gerne unten? </seg>
<seg id="69"> also ich nicht. </seg>
<seg id="70"> und ich glaub' die andern, wir sind ja die Generation der jungen Frauen hier, auch nicht. </seg>
<seg id="71"> und von daher bin ich halt dann doch immer mit. </seg>
<seg id="72"> und dann war halt die Konsequenz, dass wir irgendwann alle drei aufm Dachfirst oben saßen und der Papa mit'm Anhänger mit'm Traktor reinkam und gar nicht mehr wusste, was er jetzt eigentlich sagen soll. </seg>
<seg id="73"> weil Vertrauen geht natürlich dann weg, wenn andere Zweifeln. </seg>
<seg id="74"> hätte der Vater also gesagt: um Gottes Willen, Hilfe, Hilfe, Hilfe, dann wär' die Gefahr relativ groß gewesen, dass einer von uns auch Angst gekriegt hätte und im Zweifelsfall runtergeflogen, -gesprungen, -gekullert - weiß ich nicht - irgendwie runtergekommen wäre. </seg>
<seg id="75"> is' aber nie passiert. </seg>
<seg id="76"> er musste sich dann immer so zusammenreißen, dass er uns eben auch wieder langsam zurückgelotst hat oder Johannes vorausgeschickt hat, der uns dann zurückgeführt hat. </seg>
<seg id="77"> und das fand' ich für mich ganz großartig, dass wir diese Möglichkeiten hatten. </seg>
<seg id="78"> aber klar, keine Sorge, das ist keine Voraussetzung, keine notwendige, um später Leistungssport zu machen. </seg>
<seg id="79"> für mich waren die unterschiedlichen Sportarten, die in meinem Leben immer wichtig waren, alle, ja interessant. </seg>
<seg id="80"> und vor allem waren sie alle dafür supergut, weil ich eben auch sehen konnte: wo hab' ich so meine Grenzen, was sind vielleicht so meine Begabungen. </seg>
<seg id="81"> also zu ner guten Werferin hätte ich nie werden können. </seg>
<seg id="82"> dafür hatte ich nie die Oberkörpermuskulatur. </seg>
<seg id="83"> und ich geh' bis heute nicht gerne in Krafträume. </seg>
<seg id="84"> ich geh' bis heute lieber raus in Regen. </seg>
<seg id="85"> jetzt auch nicht bei fünf Grad wie im Moment. </seg>
<seg id="86"> und bei strömendem Regen - aber trotzdem lieber als drinnen sein. </seg>
<seg id="87"> aber ich hab' immer für mich so das Vertrauen in meine Stärken damit entdeckt, dass ich unterschiedliche Sportarten probiert hab'. </seg>
<seg id="88"> als erste zum Beispiel Judo. </seg>
<seg id="89"> und das war für mich ganz schön, weil da auch der Trainer, der uns im Judoverein hatte, gesagt hat: ok, wir haben zwar lauter sehende Kinder aber schick' uns auch'n paar blinde Kinder. </seg>
<seg id="90"> eigentlich geht es ja gut, weil da packt man sich sowieso gegenseitig am Kittel. </seg>
<seg id="91"> und dann merkt man ja, was der Andere macht. </seg>
<seg id="92"> und da war immer so mein großes Vertrauen, natürlich klar, wenn ich den Wettkampf lange stattfinden lasse wird's schwierig, weil dann kann der andere vielleicht doch mal was machen, was ich nicht mitkrieg'. </seg>
<seg id="93"> also gibt's nur eine Methode: und das ist das Vertrauen in meine Schnelligkeit. </seg>
<seg id="94"> den anderen packen ein Fuß in die Leiste stellen, mich selber rückwärts fallen lassen, den über'n Kopf werfen und dann liegt er hinten und der Wettkampf ist vorbei, weil's die volle Punktzahl gibt. </seg>
<seg id="95"> ich werd's hier nicht ausprobieren. </seg>
<seg id="96"> ich hatte es mir überlegt aber ne. </seg>
<seg id="97"> ich glaub', das ist jetzt doch'n bisschen riskant. </seg>
<seg id="98"> und dafür hätte ich auch hier jetzt keinen Freiwilligen, oder? </seg>
<seg id="99"> ne. </seg>
<seg id="100"> Mist, ich dacht' schon. </seg>
<seg id="101"> okay. </seg>
<seg id="102"> das nächste für mich wichtige war als Sport in der Schule eben dann der Sportskilanglauf und eben Biathlon. </seg>
<seg id="103"> meine Eltern waren Zuhause oder sind bis heute Alpinenskifahrer und das haben sie uns auch beigebracht als Kinder. </seg>
<seg id="104"> aber für mich war immer in der Schule halt klar wichtig: wie kann ich mich möglichst viel auch nach der Schule bewegen, um meine überschüssige Energie loszuwerden? </seg>
<seg id="105"> und da hatte ich dann als eine Möglichkeit in der Schule Langlauf zu machen. </seg>
<seg id="106"> und obwohl ich eigentlich immer dachte: das ist alles so' bissl langweilig, weil Langlauf is sowas für die Omas eher, find' ich. </seg>
<seg id="107"> fand' ich früher - find' ich heute nicht mehr. </seg>
<seg id="108"> hab ich dann irgendwann gesagt: gut, ich mach mit beim Langlauflehrgang. </seg>
<seg id="109"> und hab' dann eben erstmal gemerkt, Mensch, wieder, das ist die große Vielfalt hier in dem Sport, weil man Kondition braucht, man braucht Kraft, 'ne gute Koordination und es is'n extremer Teamsport. </seg>
<seg id="110"> klingeling - Sie haben wahrscheinlich Vieles auch aus Ihrer Arbeit erkannt? </seg>
<seg id="111"> genau das ist es auch im Langlaufen. </seg>
<seg id="112"> man wird nur dann schnell, wenn man eben das volle Vertrauen in die eigene Technik hat. </seg>
<seg id="113"> wenn man das Vertrauen in die eigene Leistungsfähigkeit hat - also die Kraft, dass man die eben auch dann bei jeden Bedingungen, beim schlechten Wetter, beim weichen Schnee, beim vereisten Schnee auch auf den Ski bringen kann. </seg>
<seg id="114"> und wenn man in meinem Fall eben auch Vertrauen in das Team hat. </seg>
<seg id="115"> weil als Sportlerin, die nichts sieht, bin ich natürlich angewiesen auf'n Begleitläufer. </seg>
<seg id="116"> und mir ist noch nie sowas krasses passiert wie heute - ich muss das Wort benutzen - meine Vorrednerin - da gab's ja nur eine - hat heute schon einmal meine Übung gemacht. </seg>
<seg id="117"> macht aber nichts, wir machen sie trotzdem nochmal. </seg>
<seg id="118"> beziehungsweise ich erspar's Ihnen jetzt vielleicht einfach mal. </seg>
<seg id="119"> mach mit einer, einem, einer von Ihnen nachher noch eine andere Übung. </seg>
<seg id="120"> was ich nämlich immer mache beim Thema blindes Vertrauen, das ist die Übung, dass ich die die Zuhörer sich eben vorstellen lasse wie es so ist, wenn man nichts sieht eben Langlauf zu machen und mit fünfzig Stundenkilometer'n Berg'runterzufahren. </seg>
<seg id="121"> beim Langlaufen isses ja so: man hat zwei Stöcke in der Hand. </seg>
<seg id="122"> von daher: klar, hab' ich keine Hand mehr frei, sonst könnte ich ja mein' Blindenstock mitnehmen und selber die Lorbeere ertasten. </seg>
<seg id="123"> geht nicht. </seg>
<seg id="124"> also muss ich mir anders helfen. </seg>
<seg id="125"> ich hab dann meinen Begleitläufer dabei, der vor mir läuft. </seg>
<seg id="126"> und der erklärt mir mit der Stimme die Strecke. </seg>
<seg id="127"> also der muss eben immer genaue Ansagen machen. </seg>
<seg id="128"> und auch das ist wichtig für Vertrauen. </seg>
<seg id="129"> die Präzision in der Kommunikation, also in den Ansagen. </seg>
<seg id="130"> und der Begleitläufer sagt mir eben immer hopp, wenn's gradeaus geht, der sagt mir Links- und Rechtskurven an, der sagt dann: links auf elf, dann weiß ich es geht leicht nach links, also so am oberen Teil der altmodischen Uhr mit Zeiger. </seg>
<seg id="131"> wenn er sagt: links auf zehn bisschen schärfer nach links, und wenn er sagt: rechts auf zehn. </seg>
<seg id="132"> okay, alle verstanden? </seg>
<seg id="133"> dann isses natürlich'n Problem, weil dann muss ich nochmal nachfragen oder er muss mich nochmal korrigieren, dann weiß ich auf jeden Fall, jetzt stimmt was nicht. </seg>
<seg id="134"> und für mich ist ja das ganz große, Entscheidende, wenn der Begleitläufer vor mir läuft, dann muss ich mich dem wirklich komplett ausliefern um's mal negativ zu sagen. </seg>
<seg id="135"> um's positiv zu sagen: er ist für mich das Hilfsmittel, das es mir ermöglicht, eben wirklich dann schnell zu sein und im Optimalfall auch schneller als andere, die im selben Wettkampf starten. </seg>
<seg id="136"> und das kann ich nur, wenn ich's eben schaffe, mit beiden Armen mich abzudrücken, mich durchzuschieben, auf einem Bein zu stehen und ich muss jetzt wirklich die Augen zu machen - ha ha - oder kann sie auch offen lassen, bringt ja nichts. </seg>
<seg id="137"> und muss dann eben so fahrn und muss dann auf das andere Bein und genauso wieder stehen und darf hier so'n bisschen ausgleichen, aber muss eigentlich möglichst ruhig stehen. </seg>
<seg id="138"> auch mit hohen Schuhen. </seg>
<seg id="139"> ja, und das ist für mich das ganz Entscheidende, wenn ich beim Langlaufen bin eben: wie schaff ich's, dem Typ zu sagen, also ich sag Typ, weil ich eigentlich nur Männer als Begleitläufer hatte, wie schaffe ich's dem eben zu sagen: hey du musst mir die richtigen Ansagen machen, weil der klar, der sieht ja selber. </seg>
<seg id="140"> der weiß also nicht, was er mir sagen muss. </seg>
<seg id="141"> also bin ich diejenige, die ihm den Weg zur Kommunikation eben öffnen muss. </seg>
<seg id="142"> und das ist wie in jedem Arbeitsprozess. </seg>
<seg id="143"> wenn jemand meine Bedürfnisse nicht kennt, kann er mir natürlich nicht helfen, sondern da bin ich eben gefragt und muss sagen: gut, ich brauch' von dir die Kurve vielleicht schon'n bissl früher angesagt. </seg>
<seg id="144"> oder ich brauch' von dir wie jetzt beim Fahrradfahren, dass ihr mir eben auch mal sagt, wie lang' der Berg noch ist, weil wenn wir den Pfänder hochfahren, da denkt man ja irgendwann mal: jetzt muss es doch vorbei sein. </seg>
<seg id="145"> und tritt nochmal rein wie bekloppt und das Ding hört einfach nicht auf. </seg>
<seg id="146"> und da brauch' ich dann schon auch mal den Pilot, wie's beim Fahrradfahren heißt, auf'm Tandem vorne, der mir dann sagt wir haben leider erst zwanzig Minuten hinter uns, da wir vielleicht - also wir ham neulich mal sechsundreißig Minuten gebraucht - dann sind's halt doch nochmal lieber sechzehn. </seg>
<seg id="147"> von daher ist das für mich schon wichtig, da auch die genauen, präzisen Ansagen zu haben. </seg>
<seg id="148"> ich hör' Gemurmel - hier gibt's wohl andere, die auch auf'n Pfänder fahren? </seg>
<seg id="149"> wer bietet mehr? </seg>
<seg id="150"> also meine beste Zeit war schon mal schneller aber das war im September und jetzt so im April, Mai hab ich's ehrlich gesagt noch nie so viel schneller geschafft wie sechsunddreißig. </seg>
<seg id="151"> und bei den Wetterbedingungen im Moment ganz fiese'Gschicht. </seg>
<seg id="152"> und für mich, wie gesagt, sind diese genauen Ansagen nur dann möglich, wenn ich eben meine Ohren offen hab'. </seg>
<seg id="153"> der andere mir eben auch genau erklärt, was er um sich sieht und mir so die Möglichkeit gibt, meine Risiken perfekt einzuschätzen. </seg>
<seg id="154"> und das ist für mich eine der ganz wichtigen Sachen warum ich sage: Vertrauen ist eher Training und nicht dieses sprichwörtliche Blindenvertrauen. </seg>
<seg id="155"> also halt' davon als Blinde jetzt nicht so viel, ehrlich gesagt - vom Blindenvertrauen. </seg>
<seg id="156"> weil ich auch schon das Erlebnis hatte, dass mir ein Begleitläufer rechts und links falsch angesagt hatte. </seg>
<seg id="157"> und dann war das in dem Wettkampf damals schlecht, weil's neben der Strecke drei Meter runterging. </seg>
<seg id="158"> und ich bin die drei Meter eben runtergestürzt. </seg>
<seg id="159"> von daher - wie gesagt, das war damals - natürlich klar'n Versehen. </seg>
<seg id="160"> das weiß ich auch, weil die Begleitläufer müssen sich ja umdrehen, müssen also spiegelverkehrt ansagen. </seg>
<seg id="161"> und mir passiert es heute noch permanent, dass mir Leute sagen: links und sagen dann: ne, das andere links. </seg>
<seg id="162"> also war dann doch rechts, leider. </seg>
<seg id="163"> macht im Alltag oft nicht so viel aus. </seg>
<seg id="164"> aber klar, in so'ner Situation mit Druck, das wissen Sie wahrscheinlich auch alle aus der Arbeit oder der Uni wie auch immer wenn's mal schnell gehen muss. </seg>
<seg id="165"> dann ist natürlich Präzision oft ja so'n bisschen'ne schwierige Herausforderung. </seg>
<seg id="166"> aber für mich, wie gesagt, heißt blindes Vertrauen eben vor allem das ich die Risiken kennen muss. </seg>
<seg id="167"> und da muss ich ehrlich sagen, bin ich als jemand, der nicht sieht, relativ groß im Vorteil, weil ich kenn' meine Risiken in vielerlei Hinsicht. </seg>
<seg id="168"> also beim Langlaufen kenn' ich jetzt so ziemlich alle. </seg>
<seg id="169"> vom Fahren gegen'n Baum, vom Fallen Abhang runter Tiefschnee, die kenne ich und ich kenn' aber natürlich - und das ist ja das Wichtige - ich kenn' auch die guten Seiten. </seg>
<seg id="170"> die nämlich dann auch erreicht werden können, wenn das Vertrauen eben da ist. </seg>
<seg id="171"> und wenn man jemand gefunden hat, der eben wirklich auch hundert Prozent so ansagt, wie ich's eben brauche. </seg>
<seg id="172"> und mit dem ich vor allem auch dieselben Ziele hab'. </seg>
<seg id="173"> denn das ist für mich im Thema Vertrauen eben das nächste, ganz Entscheidende. </seg>
<seg id="174"> man braucht dasselbe Ziel und muss ich eben wirklich auch klar werden, was heißt es denn wirklich, Vertrauen auch einzugehen? </seg>
<seg id="175"> denn des ist oft so'n schneller Begriff, den man mal verwendet. </seg>
<seg id="176"> ich vertraue dem oder der oder mir selber. </seg>
<seg id="177"> aber das ganz Entscheidende ist ja schon, dass daran auch viel hängt. </seg>
<seg id="178"> dass man dafür dass man für Vertrauen viel preisgibt. </seg>
<seg id="179"> und dass man ja auch - weil wir Menschen alles mit irgend'nem irgend'ner Sinnhaftigkeit erfüllen - wir wollen ja'n Sinn dahinter sehen. </seg>
<seg id="180"> und der Sinn, der ist ganz oft, dass wir eben auch schaffen, 'n Ziel zusammen zu erreichen. </seg>
<seg id="181"> dass wir es schaffen - in meinem Fall zum Beispiel - von paar ja, Wochen hab' ich bin ich auf den Klimandscharo gegangen. </seg>
<seg id="182"> und da wusst' ich genau: ich muss mir jetzt jemand suchen, dem oder der ich in dem Fall so vertrauen kann, dass ich eben diesen Berg auch oben erreiche. </seg>
<seg id="183"> und wie macht man des dann, dass man auf dem Berg auch irgendwann wirklich oben steht? </seg>
<seg id="184"> gut klar, ich hatte natürlich den riesen Vorteil, ich hab' manche Sachen jetzt nicht mitbekommen, wenn's zum Beispiel neben mir hundert Meter runterging. </seg>
<seg id="185"> dann war mir das relativ Wurst. </seg>
<seg id="186"> kann druchaus'n Vorteil sein, dann ist Höhenangst nämlich kein Problem. </seg>
<seg id="187"> und ich hab' auch immer wieder an der Höhenangst gearbeitet, jetzt unabhängig von dem Klimandscharo bin ich ab und zu mal den hab' ich dann sowas gemacht wie'n Bungeesprung oder bin in Berlin Baseflying geflogen, da wird man mit so'nem Stahlseil abgelassen von nem Hoteldach. </seg>
<seg id="188"> das ist schon so'n bisschen scary, wenn man dann da oben steht und unten die Autos hört, dann muss man noch nicht mal viel sehen, um da zu wissen, jetzt tut's weh, wenn ich runterfalle. </seg>
<seg id="189"> und solche Dinge sind für mich immer interessant gewesen. </seg>
<seg id="190"> klar, um auch den Adrenalinkick zu haben aber um einfach auch zu wissen: hey ich krieg' des hin, ich mich da so ja konzentrieren, zusammenreißen und kann einfach dadurch aber auch nen neuen neues Erlebnis haben. </seg>
<seg id="191"> und genau das isses auch'n bisschen beim Klimandscharo, weil bei so'nem Berg isses ja so: man geht jeden Tag zehn Stunden vor sich hin und es ist irgendwann einfach nur noch öde </seg>
<seg id="192"> man geht und geht und hat nur noch Steine um sich rum, immer weniger Pflanzen. </seg>
<seg id="193"> man nimmt am Anfang'n Ranger mit, der'n Gewehr von vor'm ersten Weltkrieg dabei hat. </seg>
<seg id="194"> also wenn man mal'n Büffel sieht, dann ist der Ranger ungefähr der letzte, der den erlegt. </seg>
<seg id="195"> des wär dann so das einzig Spannende. </seg>
<seg id="196"> wir haben die Büffel nur aus der Entfernung gesehen oder die anderen eben. </seg>
<seg id="197"> von daher hatt' ich da doch'n großes Vertrauen in den Ranger - trotz seiner komischen Wurme, die er dabei hatte. </seg>
<seg id="198"> weil ich mir gedacht hab': naja, also, wie gesagt da renn' ich wahrscheinlich schneller weg, wie bis der das Ding geladen hat. </seg>
<seg id="199"> aber wie gesagt, es ist ansonsten ziemlich eintönig, weil man halt um sich'rum eigentlich jetzt nicht so richtig viel Veränderung hat. </seg>
<seg id="200"> und richtig spannend wird's dann, wenn ja irgendwas schwierig wird. </seg>
<seg id="201"> also wenn man dann in die Höhe hochkommt und die Luft dünner ist. </seg>
<seg id="202"> oder wenn's neben einem runtergeht, wenn man dann so'n kleinen Grat hat, wo's links und rechts runtergeht. </seg>
<seg id="203"> dann wird's besonders schön und wenn's dann auch noch Nacht ist und alle mit Stirnlampe rumrennen, dann hat bei uns der Bergführer schon manchmal auch gesagt: jetzt würde er mich lieber ans Seil nehmen, damit er dann mich auch wirklich im Blick und im Griff hat. </seg>
<seg id="204"> weil ich als Einzige ohne Stirnlampe da rumspringe und das war ihm dann doch manchmal zu riskant. </seg>
<seg id="205"> Vertrauen haben wir dadurch geschaffen, dass ich eben gesagt hab: gut, ich kann natürlich meiner Begleitung, meiner Freundin, die dabei war, hundert Prozent vertrauen, ich kenn' sie und wir haben das vorher gut abgesprochen. </seg>
<seg id="206"> aber ich brauch' auch ne Form der Sicherheit, damit ich mich nicht permanent konzentrieren muss, weil: können Sie sich vorstellen, wenn man auf dem Berg ständig sagt links'n Stein, rechts rechts auf eins, links auf elf. </seg>
<seg id="207"> da wird man irgendwann kirre, und zwar alle. </seg>
<seg id="208"> also ist für uns Vertrauen in dem Fall gewesen, wir suchen uns'ne Verbindung, also ham wir ein Seil an ihren Rucksack befestigt, das hatte ich in der Hand und bin dann hinter ihr an dem locker baumelnden Seil gelaufen. </seg>
<seg id="209"> hatte in der anderen Hand'n Wanderstock, dass ich auch damit so'n bisschen die Höhe der Stufen gemerkt hab'. </seg>
<seg id="210"> und sie ist dann irgendwann nur noch fest mit dem Fuß auf'n Stein getreten oder hat mit ihrem Wanderstock gegen'n Stein geklopft, dass ich eben auch schon wusste, was so auf mich zukommt und mich nicht permanent eben konzentrieren musste. </seg>
<seg id="211"> und was mir das ganze eben wirklich gezeigt hat, wie schön es eigentlich ist, wenn man natürlich klar dann irgendwann sich da dem Gipfel nähert, dass man eben dieses Ziel wirklich so wieder in greifbarer Nähe hat - eben ähnlich wie auch beim Langlaufen, mit den Goldmedaillen. </seg>
<seg id="212"> andererseits ist es aber auch so, dass ich gemerkt hab', dass Vertrauen, dass ich in mich hab', dass is' nich nur da, wenn ich jetzt wirklich so'n Ziel hab' wie eben den Gipfel. </seg>
<seg id="213"> sondern das Vertrauen ist auch bei anderen da, die mitkriegen, wie Vertrauen eben funktioniert. </seg>
<seg id="214"> als wir dann Nachts eben den Berg hochgelaufen sind, waren wir in der Gruppe meistens ganz vorne und hinter uns sind die anderen sieben Teilnehmer gelaufen und die waren immer relativ dicht hinter uns und es hat nach jeder Pause war jemand anders hinter uns und ich hab schon gedacht: sag' mal, warum bleiben die denn warum guckt denn immer jeder, dass er da hinter uns laufen kann? </seg>
<seg id="215"> Nachts kann man auch die Mädels nicht von hinten anschauen. </seg>
<seg id="216"> das ist irgendwie nicht der Grund anscheinend. </seg>
<seg id="217"> und dann hab' ich irgendwann gemerkt, ah ja ok, klar, deren Vertrauen in ihre Fähigkeiten ist grade auch irgendwann ziemlich mürbe. </seg>
<seg id="218"> man geht da Nachts durch die Dunkelheit, man geht um zwölf Uhr los, hat dann erstmal kein Licht. </seg>
<seg id="219"> das ist total anstrengend, wenn man übermüdet ist, die Luft wird dünn, also eigentlich nur noch anstrengend und jetzt nicht mehr Vergügenssteuerpflichtig erstmal. </seg>
<seg id="220"> und dann kommt aber irgendwann so der Moment, wo die halt gesagt haben: ja Mensch, das war eigentlich total praktisch, hinter euch zu gehen, weil die Freundin von mir hat mir eben alles erklärt, wir haben ständig gequatscht - wie das Frauen halt so machen. </seg>
<seg id="221"> haben die ganze Nacht uns irgendwas erzählt und die anderen in der Gruppe hatten genau da eben auch so die Bestätigung, Bestärkung zu wissen, ok, es ist jetzt nur noch'ne Stunde, das hat sie mir dann erzählt. </seg>
<seg id="222"> oder ich hab ihr was ganz anderes jetzt gar nicht vom Berg erzählt. </seg>
<seg id="223"> und genau das zu wissen, es ist noch jemand da, dem es vielleicht auch gerade schlecht geht -auch darüber haben wir vielleicht mal geredet - es sind nur noch ne Stunde, die Sonne geht bald auf. </seg>
<seg id="224"> genau diese Dinge, dieses auch spiegeln von außen kann Vertrauen nochmal erheblich steigern und kann eben dazu beitragen, dass man so die persönliche Goldmedaille eben auch erreicht. </seg>
<seg id="225"> und für mich ist Vertrauen vor allem dann gegeben und ist vor allem dann perfekt, wenn eben so die persönliche Goldmedaille und das, was eben wirklich erreichen will, dann irgendwann auch in der Vorstellung richtig da ist. </seg>
<seg id="226"> das ist natürlich klar, im im Sport mit dem Gold, in das man so reinbeißt - weiß ich eigentlich auch nicht, warum das Sportler machen - vielleicht, weiß ich nicht, um den Wert zu testen oder zu gucken, ob's doch nur Blei innendrin ist? </seg>
<seg id="227"> also ich glaub' bei manchen Medaillen ist es so, bei Vancouver die waren sechshundert Gramm schwer. </seg>
<seg id="228"> wenn das alles echtes Gold wäre, dann stände ich nicht hier, dann wäre ich auf den Bahamas, glaub ich. </seg>
<seg id="229"> oder zumindest in Lichtenstein, irgendso'n Steuerparadies. </seg>
<seg id="230"> aber wie gesagt, ich glaub' das Eigentliche, warum man das macht, ist mehr, dass man sich vorstellen kann: was hab' ich eigentlich grade geschaffen und wie habe ich meine Fähigkeiten und Kräfte konzentriert auf einen Punkt. </seg>
<seg id="231"> wie hab' ich in mich in meine Fähigkeiten, aber natürlich im Team, das wir alle brauchen, egal, ob im Studium, im Job in welcher Sache auch immer. </seg>
<seg id="232"> egal, ob alter Mann oder junge Frau, brauchen wir eben Leute, auch in die wir vertrauen können. </seg>
<seg id="233"> und wenn wir dann dieses Ziel im Kopf klar vor Augen haben und das auch erreicht haben, dann ist das der beste Beweis, dass wir zumindest in einem Projekt in unserem Leben vertrauen konnten. </seg>
<seg id="234"> und wenn man's einmal kann, kann man's auch definitiv in anderen Bereichen. </seg>
<seg id="235"> herzlichen Dank </seg>
</doc>
<doc docid="Wissenschaft" genre="lectures">
<url>NOURL</url>
<description>NODESCRIPTION</description>
<keywords>NOKEYWORDS</keywords>
<talkid>Wissenschaft</talkid>
<title>NOTITLE</title>
<seg id="1"> eine Wissenschaft für mich, das ist der Titel meines Talks, der entstanden ist nach Drucklegung Ihrer schönen Karten. </seg>
<seg id="2"> was mich antreibt, ist die die ganz tiefsitzende Bemühung, die Naturwissenschaften wieder als etwas Selbstverständliches in der allgemeinen Bevölkerung zu verankern. </seg>
<seg id="3"> im Grunde genommen könnte ich zufrieden sein. </seg>
<seg id="4"> wenn ich in eine Buchhandlung gucke, gibt's ganze Regalmeter nur mit Literatur zu wissenschaftlichen Themen, die populärwissenschaftlich aufgearbeitet ist. </seg>
<seg id="5"> selbst jeder Zeitschriftenkiosk hat eine Bandbreite von populärwissenschaftlich verständlichen Zeitungen, Zeitschriften, Magazinen, wo wissenschaftliche Themen, hochkomplexe Themen, irgendwie verständlich dargestellt werden. </seg>
<seg id="6"> jeder Fernsehsender hat mindestens ein Fernsehformat, wo irgendwie wissenschaftliche Themen verarbeitet werden. </seg>
<seg id="7"> selbst, das ist total abstrus, wenn man guckt, was es an Zeitschriften und Magazinen für Kinder gibt mit wissenschaftlichen Themen. </seg>
<seg id="8"> jede Sendung hat irgendwie schon einen eigenen Ableger im Kioskregal, aber trotzdem ist das so eine reine konsumierende Geschichte. </seg>
<seg id="9"> Wissenschaft ist eine Sache, die die kann ich mir gerne angucken, die kann ich gerne lesen, aber das das betrifft mich ja nicht selbst. </seg>
<seg id="10"> cool, cool ist Wissenschaft nur irgendwie bei bei CSI, bei Breaking Bad, irgendwo, da sind die Chemiker cool, ne? </seg>
<seg id="11"> bei CSI so ein DNA-Fingerprint fünf Minuten, hat überhaupt nichts mit der Realität zu tun, aber das ist cool, ne? </seg>
<seg id="12"> da, da kann ich mich identifizieren. </seg>
<seg id="13"> Big Bang Theory, da kann ich drüber lachen, ich verstehe die Witze nicht, aber es ist super. </seg>
<seg id="14"> das ist extrem schade. </seg>
<seg id="15"> weil, das ist irgendwie ein bisschen paradox, die die Zukunft werden wir nur bewältigen können mit solchen technologischen Fragestellungen und Themen. </seg>
<seg id="16"> aber gleichzeitig bucht das keiner für sich selbst ab. </seg>
<seg id="17"> ich hab ein paar kleine Beispiele mal zusammengetragen, wie Wissenschaft oder Naturwissenschaften gerade bei uns so einen Stellenwert haben. </seg>
<seg id="18"> ein ganz prominentes Beispiel: in London hat man ein schönes Hochhaus gebaut, supertoll, der Architekt, mal nicht so gerade, wir bauen das mal irgendwie so so kurvig. </seg>
<seg id="19"> was passiert ist, jetzt gerade, dass die Sonneneinstrahlung von oben in diese Fassade fällt, ich hab das mal provisorisch angedeutet, sich fokussiert und dann irgendwo im anderen Stadtteil an einem Punkt zusammenkommt. </seg>
<seg id="20"> das ging groß durch die Presse, da stand leider gerade ein Jaguar. </seg>
<seg id="21"> schade, die Hitze hat sich so kanalisiert, dass diesem armen Jaguarbesitzer, der wirklich lange, lange gespart hat, da sind die Außenspiegel geschmolzen. </seg>
<seg id="22"> da fragt man sich, so ein Architekt, hat der nicht eigentlich irgendwie mal so ein bisschen was in Physik gelernt, weil ich meine, ist ja vollkommen neu, dass so ein Spiegel Sachen fokussiert. </seg>
<seg id="23"> also, was ich gefunden habe, ganz neu, ist Archimedes, irgendwie zweihundert vor Christus, wo er angeblich mit Strahlen eine Flotte versenkt hat. </seg>
<seg id="24"> da frage ich mich wirklich, was hat der mehr Design oder Architekt oder wo hat er studiert? </seg>
<seg id="25"> das ist jetzt ein ganz akutes Beispiel. </seg>
<seg id="26"> ein Klassiker, welchen Stellenwert solch aktuelle Themen haben, ist auch die Gentechnik. </seg>
<seg id="27"> Gentechnik, das ist jetzt schon ein paar Jahre her, als das so gerade irgendwie in die Medien kam. </seg>
<seg id="28"> da war der Zug schon abgefahren, weil gentechnologisch veränderte Pflanzen, das war auf einmal eine Gefahr. </seg>
<seg id="29"> Gene war gleichzusetzen mit grüner Gentechnik. </seg>
<seg id="30"> Gene waren irgendwie was Böses. </seg>
<seg id="31"> ne, oh, da sind Gene drin. </seg>
<seg id="32"> es gab Situationen, wo auf dem Markt Bauern wirklich geworden haben: hey, ich habe genfreies Gemüse. </seg>
<seg id="33"> keine Ahnung, was das sein soll, ja. </seg>
<seg id="34"> also, ja, okay, holländische Tomaten, können wir drüber diskutieren. </seg>
<seg id="35"> aber zu der Zeit war ich im im Labor noch aktiv tätig und war irgendwann total frustriert, weil ich versucht habe, diese bösen Gene in meine Bakterien einzuschleusen, diese verfluchten Mistdinger. </seg>
<seg id="36"> und war total frustriert, kam nach Hause, und meine damalige Nachbarin: och, du siehst aber nicht glücklich aus, was ist denn los? </seg>
<seg id="37"> ich so: ja, ich versuche da seit drei Tagen so ein kleines Gen in meine Bakterien zu transformieren und das funktioniert überhaupt nicht. </seg>
<seg id="38"> das war das, was ich versucht habe, zu zu erklären, also irgendwie eine Doppelhelix, Gene, dachte ich, ja, reicht der guten Dame, wenn ich von Genen spreche, weiß sie schon, was sie meint. </seg>
<seg id="39"> das war das, was ich eigentlich meinte, also eine bestimmte Sequenz, die ich dort in diese verfluchten Kolis bringen wollte. </seg>
<seg id="40"> aber das war das, was die Frau wahrgenommen hat. </seg>
<seg id="41"> diese Frau hat mir nie wieder die Hand geschüttelt! </seg>
<seg id="42"> wer weiß, womit ich sie anstecke, ne? </seg>
<seg id="43"> Gene ist was ganz Böses. </seg>
<seg id="44"> das ist jetzt schon gut zehn Jahre her, und trotzdem hat sich das irgendwie im Bewusstsein verankert. </seg>
<seg id="45"> Gene, das ist irgend was Böses. </seg>
<seg id="46"> genfrei habe ich recht lange nicht mehr gelesen. </seg>
<seg id="47"> es steht dann immer gen technik frei und es hat aber wirklich in unsere Sprache Einzug gehalten. </seg>
<seg id="48"> Super-Genmais darf nach Europa, war eine Schlagzeile. </seg>
<seg id="49"> Genmais unterscheidet sich wesentlich von anderen Mais, der ja überhaupt keine Gene enthält. </seg>
<seg id="50"> eine andere Schlagzeile, Genmais lässt Ratten früher sterben. </seg>
<seg id="51"> ja, das war auch eine schöne Überschrift. </seg>
<seg id="52"> die sind aber nicht so alt und es ist auch relativ egal, auf welchem Niveau ich mich be wege. </seg>
<seg id="53"> egal, ob die Zeit oder die Bild, alle sprechen von Genmais. </seg>
<seg id="54"> zum Glück ist es noch nicht inner im Duden angekommen, aber ich fürchte, das dauert auch nicht mehr lange. </seg>
<seg id="55"> aber das zeigt einfach, welche Unsicherheit in der Bevölkerung herrscht, weil sie sich einfach nicht mit den Themen auseinandersetzen. </seg>
<seg id="56"> gleichwohl müssen wir in unserer Zukunft uns mit solchen Technologien beschäftigen. </seg>
<seg id="57"> jetzt war gerade Bundestagswahl, keiner hatte das groß auf dem Thema, aber es werden über Sachen abgestimmt und gewählt, wovon die meisten keine wirkliche Ahnung haben. </seg>
<seg id="58"> und das ist ziemlich traurig. </seg>
<seg id="59"> wie kommt eigentlich überhaupt diese Information aus dem Labor in die Bevölkerung? </seg>
<seg id="60"> wenn wir uns annehmen, dieser kleine, junge, motivierte Wissenschaftler sitzt im seinem Labor, hat ein Experiment, forscht irgendwas, schön und gut, und er senkt denkt sich, Mensch, das ist doch mal was, das interessiert doch die Öffentlichkeit. </seg>
<seg id="61"> dann muss das erstmal an den Professor gehen. </seg>
<seg id="62"> der Chef, der entscheidet dann, okay, cooles Thema, setzt seinen Namen drauf als Erstautor, das ist immer wichtig in der Wissenschaft, Erstautor sein. </seg>
<seg id="63"> gute Idee, bin ich immer noch nicht in der Öffentlichkeit, es geht an einen Pressesprecher. </seg>
<seg id="64"> ja, der Pressesprecher denkt, oh, super Idee, klasse, da machen wir eine Pressemitteilung draus. </seg>
<seg id="65"> mhm, da haben wir eine Pressemitteilung mit einem Projekt, eine schöne Idee, und das kommt dann irgendwie raus aus dem Elfenbeinturm. </seg>
<seg id="66"> das wird dann ausgespuckt, ja, aber an wen eigentlich? </seg>
<seg id="67"> nun sind solche Institute selten alleine, gewöhnlich haben mehrere Forschungsinstitute so einen gemeinsamen Träger, eine gemeinsame Forschungsgemeinschaft. </seg>
<seg id="68"> und aus all diesen werden dann die Outputs, die richtig coolen Projekte, werden dann über die Pressesprecher an die Magazine gegeben, an die Chefredakteure, egal ob es Leibniz, Fraunhofer, Helmholtz oder Max-Planck-Gesellschaft sind. </seg>
<seg id="69"> das ist der Weg. </seg>
<seg id="70"> von der Basis wird es immer weiter gefiltert, im Elfenbeinturm hoch bis die wirklich, wirklich coolen Experimente dann, die wirklich nennenswerten Projekte, dort in diesen Magazinen auftauchen. </seg>
<seg id="71"> das sind qualitativ hochwertige Magazine, die sind wirklich gut gemacht, gibt's von allen gibt's kostenlos, ja, aber wen erreiche ich damit? </seg>
<seg id="72"> im Grunde genommen nur die, die sich dafür interessieren. </seg>
<seg id="73"> in der Wissenschaftskommunikation nennen wir das immer die Bekehrung der Katholiken. </seg>
<seg id="74"> also die, die sich sowieso schon dafür interessieren, die abonnieren dann noch die Zeitung, ja, schön und gut. </seg>
<seg id="75"> schöne Magazine, erreicht die Zielgruppe, die, die sich dafür interessieren, und die vielleicht ungefähr eine Ahnung haben, wo wodrüber geht es überhaupt in diesen Artikeln. </seg>
<seg id="76"> wen erreich' ich damit aber wirklich? </seg>
<seg id="77"> die Katholiken, die die es sowieso interessiert. </seg>
<seg id="78"> den nee, das war jetzt ja, den Otto Normalbürger, ich nenne ihn mal Herrn Meier- Müller-Schulze, der unter Umständen andere Publikationen liest, ich habe versucht, es neutral zu halten, den erreiche ich damit nicht wirklich. </seg>
<seg id="79"> trotzdem, nochmal, unsere Zukunft werden wir nur irgendwie meistern können, wenn wir uns mit diesen Zukunftstechnologien beschäftigen. </seg>
<seg id="80"> Fracking, Gentechnologie, erneuerbare Energien, Stammzellenforschung, das sind alles Themen, die hochkomplex sind, die Herrn Meier-Müller-Schulze aber nicht wirklich verstehen und und über die er irgendwie abstimmen soll. </seg>
<seg id="81"> mein Projekt, meine Idee ist daher, anders anzusetzen, diesen kleinen, jungen, motivierten Wissenschaftler raus aus dem Elfenbeinturm zu nehmen, wirklich komplett von seiner normalen Fach-Community zu trennen, und ihm dort einen Kurs zu geben, ein Seminar, wie man Wissenschaft verständlich kommuniziert. </seg>
<seg id="82"> was nämlich meistens passiert, dass ein Wissenschaftler also ich habe einen Kumpel, wir kennen uns seit gut zwanzig Jahren, er ist Elektro-Ingenieur, es ist bei uns eine ungeschriebene Regel, ihn nicht nach seinem Beruf zu fragen. </seg>
<seg id="83"> sobald er den Mund aufmacht und über seinen Beruf erzählt, hat er uns abgehängt. </seg>
<seg id="84"> ne, das sind Wissenschaftler, die erzählen dann einem was von Dehydrogenmonoxid. </seg>
<seg id="85"> hu, hört sich chemisch an, ne, chemisch ist schon fast so gleiche Niveau wie Gene. </seg>
<seg id="86"> chemisch behandelt, das ist irgendwie, oh, man weiß nicht, was dahinter ist. </seg>
<seg id="87"> dem wirklich beizubringen, pass mal auf, das ist schön und gut, wenn du auf einer Konferenz bist und dort deinen Leuten, deinen Fachleuten, auf Augenniveau irgendwas erzählen willst, dann kannst du gerne von Dehydrogenmonoxid erzählen, aber verflucht noch mal, sag doch einfach Wasser dazu. </seg>
<seg id="88"> wo ist das Problem, es wirklich herunterzubrechen und normal zu reden? </seg>
<seg id="89"> ich schule also, das ist meine Idee, diese jungen Wissenschaftler, die noch nicht so weit in der Hierarchie vorangeschritten sind, die noch ein bisschen formbar sind, die schule ich, wie man verständlich argumentiert. </seg>
<seg id="90"> das hat für alle einen Nutzen, Drittmittelgeber, wie auch immer, Investoren, die wollen auch wissen, was da in den Forschungsinstituten passiert. </seg>
<seg id="91"> letztendlich sind das auch Steuergelder, der die da verwendet werden, also die müssen sich eigentlich auch den Steuerzahlern kommunizieren. </seg>
<seg id="92"> aber den diese Schulung, das ist nur eine Geschichte. </seg>
<seg id="93"> ich möchte sie dann auch wirklich vor eine Jury setzen und die sollen ihr Projekt vorstellen, ihr Projekt einer Jury, knallhart, erbarmungslos, ehrlich, schlimmer geht's nicht: Kindern. </seg>
<seg id="94"> es gibt ein Zitat, ich weiß nicht, ob das echt ist, von Albert Einstein: wenn du's nicht einfach erklären kannst, dann hast du es nicht wirklich verstanden. </seg>
<seg id="95"> also, die Wissenschaftler aus dem Labor zu nehmen und ihr Projekt wirklich zu überdenken, wie kann ich das wirklich normal verständlich kommunizieren? </seg>
<seg id="96"> so Geschichten gibt's schon etliche. </seg>
<seg id="97"> Kinderunis sind total modern, ist überall, in an jeder Universität, üblich, aber auch dort erreiche ich im Grunde genommen nur wieder die Katholiken. </seg>
<seg id="98"> wer fährt denn zum hintertupfigsten Ende der Stadt in die Universität an irgendeinem Sonntagmorgen, holt sich dort einen Vortrag zu unmenschlichen Tageszeiten ab? </seg>
<seg id="99"> das sind die, die es sowieso interessiert. </seg>
<seg id="100"> da habe ich wieder meinen Zeitungsleser. </seg>
<seg id="101"> also, das sind die Leute, die sich sowieso dafür interessieren, die dorthin fahren und sich dort einzelne Vorträge anhören. </seg>
<seg id="102"> das ist schön, da werden irgendwelche Knall-Puff-Peng-Experimente gemacht, alle sind zufrieden, alle sind glücklich, fahren nach Hause und das war's. </seg>
<seg id="103"> daher setze ich noch auf einen zweiten Aspekt, zu sagen, es bleibt nicht bei diesem Einmal-Vorstellen des Projektes. </seg>
<seg id="104"> diese Wissenschaftler werden auch noch geschult, wie ticken eigentlich Kinder? </seg>
<seg id="105"> weil viele wirklich verlernt haben, sich auf das Wesentliche zu reduzieren. </seg>
<seg id="106"> denn Wissenschaftler, wie die forschen, und wie Kinder ihre Welt erforschen, ist identisch. </seg>
<seg id="107"> Kinder arbeiten ganz extrem wissenschaftlich. </seg>
<seg id="108"> sie machen irgendwas so lernen die Laufen. </seg>
<seg id="109"> sie probieren was, funktioniert das? </seg>
<seg id="110"> patsch, fallen hin, nee, funktioniert nicht, nächste Wiederholung, ich ändere ein paar Parameter, mache es noch mal neu. </seg>
<seg id="111"> Kinder lernen extrem wissenschaftlich. </seg>
<seg id="112"> das sind wirklich Forschungsprozesse, try and error, ich gucke, was passiert, welche Faktoren ich ändern muss, dass es funktioniert oder nicht. </seg>
<seg id="113"> das ist normal! </seg>
<seg id="114"> aber das haben viele verlernt. </seg>
<seg id="115"> und von daher denke ich, wirklich funktionieren kann das nur, wenn danach die Patenschaft entsteht und diese Wissenschaftler dauerhaft in der Nachbarschaft, in der Umgebung mit den Kindern aus dem Kindergarten, aus der Grundschule, dort gemeinsam Experimente machen der Kinder, auf deren Augenniveau, und sich dort wirklich darauf einlassen, weil ich überzeugt bin, dass die Kinder und die Wissenschaftler eigentlich im Grunde genommen dieselbe Sprache sprechen. </seg>
<seg id="116"> und dann kann man vielleicht, vielleicht irgendwann, das ist so meine Hoffnung, erzählen die Kinder das dann auch zu Hause, und dann erreiche ich auch Herrn Meier-Müller-Schulze, der sich dann auch auf einmal für wissenschaftliche Themen interessiert, weil die Kinder ihm das erzählen. </seg>
<seg id="117"> das ist dann nicht irgendwo in der Zeitung, das ist nicht irgendwo bei Galileo, sondern seine Kinder erzählen ihm etwas, das es mit'nem Spiegel mit einem Hohlspiegel gearbeitet hat, dass es doch ein Brot gebacken hat, dass es dort Papier angezündet hat, und versteht dann auch und schüttelt dann vielleicht auch den Kopf, wie ein Architekt so ein Haus bauen kann. </seg>
<seg id="118"> und nicht nur erreiche ich dann natürlich Herrn Meier-Müller-Schulze, sondern auch den Zeitungsleser. </seg>
<seg id="119"> das ist meine Idee, meine Vision, mein Projekt. </seg>
<seg id="120"> leider hapert es gerade noch daran, dass die ersten Testkandidaten, die ich angerufen habe, gesagt haben, ja, nee, also, Kommunikationsfähigkeiten für unsere Wissenschaftler, das das ist gerade nicht Thema, die haben gerade andere Prioritäten. </seg>
<seg id="121"> ein Wissenschaftler muss ja nicht kommunizieren können. </seg>
<seg id="122"> ja, denke ich mir dann, okay, dann rufe ich den nächsten an. </seg>
<seg id="123"> aber wer irgendwie in einem Institut arbeitet, Elektro-Ingenieur ist in einer Firma, wie auch immer, es gibt gleich die nächste Pause. </seg>
<seg id="124"> vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="Zeppelin" genre="lectures">
<url>NOURL</url>
<description>NODESCRIPTION</description>
<keywords>NOKEYWORDS</keywords>
<talkid>Zeppelin</talkid>
<title>NOTITLE</title>
<seg id="1"> bin ich verrückt, ist die Frage. </seg>
<seg id="2"> Fliegen kann man auch nicht jeden Tag. </seg>
<seg id="3"> die letzten Wochen waren schrecklich. </seg>
<seg id="4"> das Wetter hat uns einen großen Strich durch die Rechnung gemacht. </seg>
<seg id="5"> vor sieben, bald acht Jahren bin ich gefragt worden, ob ich hier das übernehmen möchte. </seg>
<seg id="6"> ich war vorher Geschäftsführer, fast zehn Jahre, bei der Dornier Regionalflugzeuge in München und in Pfaffenhofen. </seg>
<seg id="7"> wir sind da recht weit nach oben gekommen. </seg>
<seg id="8"> hatten Lufthansa als Kunde. </seg>
<seg id="9"> und für mich war das eigentlich eher, naja, das ist doch Liebhaberei. </seg>
<seg id="10"> was soll das eigentlich? </seg>
<seg id="11"> Luftschiffe, das ist eigentlich lächerlich. </seg>
<seg id="12"> ich hab dann aber kennen gelernt wer dahinter steckt und darum stehe ich heute hier. </seg>
<seg id="13"> und ja vielleicht ist es ein bisschen verrückt, aber es ist auf jeden Fall auch hoch emotional. </seg>
<seg id="14"> es ist schön und immer aufregend und macht großen Spaß. </seg>
<seg id="15"> und ich werde Ihnen einfach in den nächsten siebzehn, achtzehn Minuten ein bisschen aus diesem Leben eines Zeppelingeschäftsführers erzählen. </seg>
<seg id="16"> ich bin Geschäftsführer im Zeppelinluftschiffbau. </seg>
<seg id="17"> die Firma gibt es seit hundert und fünft Jahren. </seg>
<seg id="18"> ich bin Geschäftsführer der Zeppelinluftschifftechnik. </seg>
<seg id="19"> diese Firma gibt es seit zwanzig Jahren. </seg>
<seg id="20"> und Geschäftsführer der EZR. </seg>
<seg id="21"> die Firma gibt es seit ungefähr neunzehn oder achtzehn Jahren. </seg>
<seg id="22"> die betreibt den Zeppelin hier am Bodensee. </seg>
<seg id="23"> Zeppelin. </seg>
<seg id="24"> das eine Bild, das ich Ihnen hier zeigen will, der kleine Punkt recht, das ist eigentlich so ein roter, so ein dot drauf, oder irgendetwas, weiß nicht, ja genau dieser Punkt ist noch zu groß. </seg>
<seg id="25"> es gibt nämlich weltweit nur dreiundzwanzig Luftschiffe. </seg>
<seg id="26"> und davon sind eigentlich nur inzwischen noch zehn aktiv. </seg>
<seg id="27"> das zeigt schon was. </seg>
<seg id="28"> es gibt rund zwanzig tausend aktive weltweite Verkehrsflugzeuge. </seg>
<seg id="29"> das ist also eigentlich gar kein Markt. </seg>
<seg id="30"> das ist auch nicht mal eine Nische. </seg>
<seg id="31"> das ist ein Unikum, ein Exot. </seg>
<seg id="32"> und die Frage ist auch: warum macht man das dann eigentlich? </seg>
<seg id="33"> wie geht das überhaupt? </seg>
<seg id="34"> dreiundzwanzig im Bestand und nur zehn aktiv, da können wir nachher noch einmal darüber reden warum das so ist. </seg>
<seg id="35"> ganz kurz zur Geschichte. </seg>
<seg id="36"> neunzehnhundert hat ein von vielen verrückt bezeichneter Graf die Luftfahrt hier gegründet. </seg>
<seg id="37"> ganz kurzer Abriss. </seg>
<seg id="38"> hat bis neunzehnhundert vierzehn vor dem ersten Weltkrieg rund achtzehn Luftschiffe ins Leben gerufen. </seg>
<seg id="39"> dann wurden im ersten Weltkrieg, Graf Zeppelin starb übrigens neunzehnhundert und siebzehn, wurden rund achtundachtzig Luftschiffe gebaut für Kriegszwecke. </seg>
<seg id="40"> die haben dann London bombardiert und so weiter und so fort. </seg>
<seg id="41"> und als wir zweitausend und acht nach London gekommen sind, und mit einem großen Getränkekonzern dort eine dreimonatige Kampagne zu fliegen, waren die englischen Zeitungen doppelseitig voll mit der Überschrift: dies Mal kommen sie, aber nicht mit Bomben, sondern in friedlicher Absicht. </seg>
<seg id="42"> also so hat die Geschichte da rein gewirkt. </seg>
<seg id="43"> und wir hatten eine irre Kampagne. </seg>
<seg id="44"> aber Inbev, der Kunde, war nicht so ganz erfreut, weil ihm plötzlich klar geworden ist, was da noch dahinter steckte, welche alten Erinnerungen da drin steckten. </seg>
<seg id="45"> und naja das war halt für die Marketing-Leute ein bisschen kritisch. </seg>
<seg id="46"> aber trotzdem war es in London eine gute Kampagne außer das Wetter im Norden da oben war vor vielen Jahren schon sehr schlecht und sehr windig. </seg>
<seg id="47"> und wir sind nicht sehr viel geflogen. </seg>
<seg id="48"> dann hat neunzehnhundert zwanzig, neunzehnhundert einundzwanzig Hugo Eckener hat das übernommen. </seg>
<seg id="49"> und hat ein Reparationsluftschiff bewerkstelligt, das dann nach Amerika geliefert wurde. </seg>
<seg id="50"> das hat einen Mythos begründet, das die ganze deutsche Nation quasi sich wieder etwas gefühlt hat, als nämlich neunzehnhundert und vierundzwanzig das Luftschiff entführt wurde. </seg>
<seg id="51"> dort wurde die dann in in New York empfangen mit Konfettiparade. </seg>
<seg id="52"> und die ganze deutsche Nation ist aufgestanden hat hach, wir sind wieder wer. </seg>
<seg id="53"> das steht in allen Biografien so drin und das ist wirklich das erklärt ein bisschen diesen Mythos von diesem Gerät. </seg>
<seg id="54"> aber eigentlich sind dann bis neunzehnhundert und siebenunddreißig nur fünf, sechs, sieben Zeppeline überhaupt noch gebaut wurden und eigentlich nur zwei richtig große, die Graf Zeppelin und die Hindenburg, die Passagiere befördert haben. </seg>
<seg id="55"> Passagiere, hundert, wo rund neunundsiebzigtausend Passagiere und gesamt waren es am Ende hundertneunzehn Luftschiffe. </seg>
<seg id="56"> es war aber ein Mythos. </seg>
<seg id="57"> und die Hindenburg-Unfall dann damals war der erste live gefilmte Unfall mit da auch leider ja Todesfolge. </seg>
<seg id="58"> neben der Titanic das Ereignis damals, wo eine eine Ikone, eine eine Produkt untergegangen ist und dann auch nie mehr danach Flug. </seg>
<seg id="59"> auch die anderen Geräte wurden eingestellt. </seg>
<seg id="60"> und neunzehnhundertneununddreißig, neunzehnhundertvierzig die letzten noch existierende Zeppeline zerstört. </seg>
<seg id="61"> die die die Materialien verwendet für Kriegsflugzeuge, -produktion, die Hallen abgebaut. </seg>
<seg id="62"> dann war lange nichts rund sechzig Jahre. </seg>
<seg id="63"> und dann die hatten die Gesellschafter ZF Friedrichshafen und Zeppelin, die die hatten die Idee, vielleicht sollte man das wieder anfangen. </seg>
<seg id="64"> und ich wurde eingestellt zweitausendundfünf, weil man zwar technisch ein tolles Produkt entwickelt hat, kommen wir gleich dazu, aber der Markt. </seg>
<seg id="65"> ja ist er überhaupt ein Markt? </seg>
<seg id="66"> was ist da eigentlich los? </seg>
<seg id="67"> so. </seg>
<seg id="68"> darüber reden wir jetzt. </seg>
<seg id="69"> der Graft Zeppelin, das ist vielleicht noch kurz zu erläutern, wir ham ja zeitlich geht es noch, ne, leute hat eine Menge geschafft. </seg>
<seg id="70"> es gibt viele Firmen, die aus diesem Konzern entstanden sind. </seg>
<seg id="71"> es sind heute achtzigztausend Mitarbeiter, rund zwanzig Milliarden Umsatz. </seg>
<seg id="72"> das ist eine richtige Wirtschaftskraft, hoch profitabel. </seg>
<seg id="73"> da steckt eine Menge dahinter. </seg>
<seg id="74"> die haben mich dann auch überzeugt, hier her zu kommen. </seg>
<seg id="75"> der zeppelin an sich ist eigentlich ein ganz normales Flugzeug wie jedes andere Flugzeug auch, aber hat, Entschuldigung, hat innendrin ein Gas, Helium nicht Wasserstoff, und innendrin auch ein Gasmanagement mit Luftsäcken. </seg>
<seg id="76"> ist wie ein Wal, der im Wasser auf und unter taucht, und da den Druckausgleich machen muss. </seg>
<seg id="77"> die Zeit ist jetzt nicht da, das im Detail zu erklären. </seg>
<seg id="78"> innen sieht ein Zeppelin so aus, mit einer Struktur. </seg>
<seg id="79"> es gibt zwei Sorten von Luftschiffen. </seg>
<seg id="80"> es gibt starre Luftschiffe, das sind wir, reibstarr in dem Fall und Prallluftschiffe. </seg>
<seg id="81"> die haben innen keine Struktur und die sind quasi wie Ballons in Zigarrenform. </seg>
<seg id="82"> das sind die meisten Luftschiffe, die in der Welt gebaut worden sind, rund vier-, fünfhundert Stück. </seg>
<seg id="83"> und davon gibt es nur heute, wie ich vorhin sagte, nur noch dreiundzwanzig im Bestand minus unserem eigenen Bestand, also rund nur noch zwanzig. </seg>
<seg id="84"> so sieht dann die Produktion aus, wenn eine Hülle aufgezogen wird. </seg>
<seg id="85"> links die Struktur noch einmal. </seg>
<seg id="86"> und die Hülle ist auch Hochtechnologie. </seg>
<seg id="87"> kommt aus der Raumfahrttechnologie. </seg>
<seg id="88"> Ursprung: die Raumfahrtanzüge der Astronauten. </seg>
<seg id="89"> Mondlandung damals da sind die Ursprünge. </seg>
<seg id="90"> kostet eins Komma zwei Millionen Euro so eine Hülle. </seg>
<seg id="91"> und ist muss Gasdicht sein, muss UV-abstoßend sein und muss auch reißfest sein, denn immer wieder muss man ja gucken, dass wenn mal ein Riss drin wäre oder ein Loch, dass es nicht weiter reißen kann. </seg>
<seg id="92"> da tun die Mitarbeiterinnen nochmal Detailarbeit machen und gucken genau, ob wird auf Löcher kontrolliert. </seg>
<seg id="93"> und am Ende sieht ein Luftschiff ohne die Anbauten so aus wie es da ist. </seg>
<seg id="94"> der Zeppelin ist also technisch ein hochausgereiftes Produkt </seg>
<seg id="95"> und das sieht man hier unten an den Zahlen, ganz kurz mal. </seg>
<seg id="96"> eins Komma neun Prozent, eins Komma neun Prozent, eins Komma sechs vier Prozent Ausfallrate, das heißt von tausend tausend Flügen im Jahr etwa fallen vielleicht sechzehn aus. </seg>
<seg id="97"> das ist sehr sehr wenig und sehr sehr gut. </seg>
<seg id="98"> das ist eine Industriemarkt. </seg>
<seg id="99"> die kann sich sehen lassen. </seg>
<seg id="100"> aber es gibt einen anderen Trend, der uns momentan sorgen macht und den haben ich hier oben abgebildet. </seg>
<seg id="101"> wir hatten vor drei Jahren dreiundvierzig Prozent Wetterabsagen, als ich begonnen habe vor vor zweitausend fünf, vor acht Jahren, fünfunddreißig Prozent Wetterabsagen und letztes Jahr siebenundvierzig Prozent Wetterabsagen oder -umbuchungen. </seg>
<seg id="102"> und dieses Jahr im Mai waren wir bei sechzig Prozent. </seg>
<seg id="103"> wenn man die acht Jahre, meine acht Jahre, bei zeppelin hinterlegt und Klimaforschung daraus ableiten will, dann kann man sagen zumindest in diesen acht Jahren, natürlich ein Wimpernschlag der Klimaforschung, auch klar, in diesen acht Jahren hat sich das Wetter deutlich geändert für uns. </seg>
<seg id="104"> wir sind windabhängig. </seg>
<seg id="105"> wir können da Passagiere auch nicht durch Nebel fliegen. </seg>
<seg id="106"> die wollen ja etwas sehen. </seg>
<seg id="107"> und die die Absage- oder Umbuchungsraten steigen eigentlich jedes Jahr stetig an. </seg>
<seg id="108"> also ein kleines Abbild dessen, dass unser Wetter sich nicht nur gefühlt, sonder auch statistisch, denn wir machen Wetter jeden Tag, ändert. </seg>
<seg id="109"> aber weil das so ist, das ist jetzt das gut, hat die EU ein Programm aufgelegt Klimaforschung zu machen, fast zehn Millionen Euro und wir sind ein wesentlicher Teil dieses Programms. </seg>
<seg id="110"> ich komme heute morgen gerade aus Finnland. </seg>
<seg id="111"> das Luftschiff ist hier ausgerüstet, ist ein fliegendes Labor geworden. </seg>
<seg id="112"> Pegasos heißt die Kampagne. </seg>
<seg id="113"> und wir machen Luftanalysen in der Grenzschicht zwischen Erdoberfläche und zweitausend Meter. </seg>
<seg id="114"> die heißt planetare Grenzschicht. </seg>
<seg id="115"> und der Zeppelin T fliegt von Italien bis rauf nach Finnland in einem siebenmonatigen Gesamtprogramm. </seg>
<seg id="116"> über viele viele hundert Flugstunden misst der und analysiert der die Luft wie die sich chemisch, wie sie reagiert auf unsere Dinge, die wir am Boden tun. </seg>
<seg id="117"> da, so habe ich gerade erklärt, da oben sind wir gerade mit dem zweiten Luftschiff. </seg>
<seg id="118"> ein tolles ein toller Auftrag. </seg>
<seg id="119"> und ist wenn man so will konkret abgeleitet aus dem Thema Wetter. </seg>
<seg id="120"> das läuft also sehr gut. </seg>
<seg id="121"> und hier sind noch einmal ein paar Impressionen. </seg>
<seg id="122"> das Luftschiff über Schweden letzte Woche oder vorletzte Woche. </seg>
<seg id="123"> und in Finnland ist übrigens das Wetter super, ne, fünfundzwanzig Grad, dreißig Grad. </seg>
<seg id="124"> die Finnen sagen so etwas hatten sie noch nie. </seg>
<seg id="125"> ich hab ich habe dort gerade wunderbare, schöne warme Tage erlebt. </seg>
<seg id="126"> die Mücken waren dann auch gar nicht so schlimm. </seg>
<seg id="127"> wir waren auch in Afrika. </seg>
<seg id="128"> und haben für De Beers als Sondermission Diamanten gesucht, besser gesagt Vulkane gesucht, die unterirdisch sind, die abgetragen sind durch Erosionen durch Millionen Jahre. </seg>
<seg id="129"> nur kann man sich auch fragen, ist, das ist alles Afrika, ist das dann ein sinnvoller wenn man nach Sinn fragen, nach einer Idee Fragen, nach Sinn fragen ist es sinnvoll wenn gleichzeitig im Kino damals der film bloody oder Blood Diamonds gelaufen ist. </seg>
<seg id="130"> da habe ich mich mal gefragt, na was machen wir da eigentlich? </seg>
<seg id="131"> und was unterstützen wir da eigentlich? </seg>
<seg id="132"> am Ende waren wir nach zwei Jahren dann auch fertig. </seg>
<seg id="133"> die Ode ging dann auch nicht weiter. </seg>
<seg id="134"> die gesamte Weltkrise kam damals zweitausendacht und das Projekt war dann beendet. </seg>
<seg id="135"> und ein Tornado hat den Zeppelin am Mast dann damals so beschädigt, das er auch gleich unten bleiben konnte. </seg>
<seg id="136"> war aber nicht so schlecht. </seg>
<seg id="137"> wir hatten da ganz gute Versicherungen und waren eigentlich ganz froh. </seg>
<seg id="138"> das war nämlich der Prototyp. </seg>
<seg id="139"> und ich wusste gar nicht was ich damit machen sollte. </seg>
<seg id="140"> ja, was wir heute machen, ein ganz kurzes Lehrbild aus der aus der Betriebswirtschaft. </seg>
<seg id="141"> was wir heute machen, es geht dabei eben um, es geht um Komplexität, es geht um Fragen, Wachstum oder Bestand. </seg>
<seg id="142"> was wir heute machen ist der Luftschiffbetrieb hier in Friedrichshafen. </seg>
<seg id="143"> wir machen Wartung natürlich. </seg>
<seg id="144"> wir wir müssen den zeppelin immer erhalten. </seg>
<seg id="145"> Obsoleszenz heißt Alterung. </seg>
<seg id="146"> da sind ja immer auch Geräte drin, nach zehn, fünfzehn schon wieder, die ersetzt werden müssen. </seg>
<seg id="147"> wir ersetzen gerade das gesamte Avionik-System für fast fünf Millionen Euro. </seg>
<seg id="148"> da mit dem Kunden Goodyear darüber reden wir noch. </seg>
<seg id="149"> wir machen wir müssen die Grundentwicklung ständig machen. </seg>
<seg id="150"> wir sind ein Luftfahrt zugelassener Betrieb, der von der deutschen Luftfahrtaufsicht und von der europäischen Aufsicht kontrolliert wird, immer zu und andauernd, mit Überprüfungen wie Lufthansa auch oder wie auch Airbus. </seg>
<seg id="151"> das ist auch aufwändig und kostet Geld und muss immer weiter auch erhalten werden. </seg>
<seg id="152"> die Frage ist: macht man eigentlich weiter? </seg>
<seg id="153"> will man weiter entwickeln? </seg>
<seg id="154"> macht man größere Luftschiffe? </seg>
<seg id="155"> es gibt Cargo-Luftschiffe, unbemannte Luftschiffe. </seg>
<seg id="156"> was macht man da eigentlich? </seg>
<seg id="157"> geht man weiter in den Markt? </seg>
<seg id="158"> Geht man weiter in den Betrieb? </seg>
<seg id="159"> und das haben wir natürlich in meiner Zeit auch probiert. </seg>
<seg id="160"> und da haben wir auch einige Niederlagen erlitten. </seg>
<seg id="161"> wie übrigens auch der Graf Zeppelin einige Niederlagen erlitten hat und mehrfach Pleite war. </seg>
<seg id="162"> am Anfang auf den Charts stand noch die Spende von neunzehnhunderacht. </seg>
<seg id="163"> die Bevölkerung die deutsche Bevölkerung hat ihn damals gerettet mit sechs Millionen Goldmarkt als Spende, als der vierte Luftschiff verunglückt waren und er im Grunde Pleite war, hat die Bevölkerung ihm eine Spende gemacht. </seg>
<seg id="164"> und daraus ist überhaupt der Zeppelinkonzern Luftschifffahrt Zeppelin und die anderen Firmen entstanden, sonst wir säßen oder stände ich heute sowieso nicht hier und auch andere Firmen wären nicht da. </seg>
<seg id="165"> wir waren in Tokyo, Traumstadt. </seg>
<seg id="166"> wir waren, und Sie hören Vergangenheit, in San Francisco mit einem Kunden. </seg>
<seg id="167"> dahinter steckte ein sehr potenter Investor. </seg>
<seg id="168"> beide Projekte sind leider gescheitert. </seg>
<seg id="169"> also auch Niederlagen. </seg>
<seg id="170"> gleichzeitig haben wir Goodyear gewonnen. </seg>
<seg id="171"> da habe ich kein Bild dazu, weil wir das Goodyear Emblem noch nicht zeigen können. </seg>
<seg id="172"> aber gerade in Amerika ist jetzt der Goodyear-Bau des ersten Luftschiffes in am fertig werden. </seg>
<seg id="173"> wir haben drei Stück verkauft. </seg>
<seg id="174"> mit Goodyear entwickeln wir wie ein mit einem Partner auch die Technik neu. </seg>
<seg id="175"> und das ist ein großer Erfolg, aber gleichzeitig die Niederlage eben. </seg>
<seg id="176"> zwei Kunden sind im Grunde liquidiert worden, weil es nicht ging. </seg>
<seg id="177"> warum ging es nicht? </seg>
<seg id="178"> wir wissen es eigentlich schon. </seg>
<seg id="179"> entweder war der Standort nicht der richtige oder die Passagiere mussten zu weit anreisen oder in Amerika kennt kannte man Prallluftschiffe die letzten dreißig vierzig Jahre, die Werbung gemacht haben. </seg>
<seg id="180"> die ham Leute haben heraufgeschaut, haben das Luftschiff gesehen, haben gesagt: och, wieder ein, wieder ein Prallluftschiff, der macht Werbung. </seg>
<seg id="181"> da kann die wussten gar nicht, dass man da mitfliegen kann. </seg>
<seg id="182"> und es war eigentlich doppelt schwierig im Marketing das rüber zu bringen: hey, Leute ruft an und fliegt. </seg>
<seg id="183"> Bodensee läuft gut. </seg>
<seg id="184"> die Piloten transportieren im Jahr, transportieren, begrüßen zwölfttausend, dreizehntausend Passagiere. </seg>
<seg id="185"> aber letztes Jahr haben wir nur elftausend geschafft wegen Wetter. </seg>
<seg id="186"> da fehlt dann gleich einmal eine halbe Million. </seg>
<seg id="187"> das ist dann schlecht. </seg>
<seg id="188"> der Zeppelin fliegt sechzehn Routen hier. </seg>
<seg id="189"> es ist der Sinn, der natürlich schön ist, wenn ich auch als Geschäftsführer dann sehe wie die Passagiere aussteigen und und und alle lachen und wir im Grunde auch keine Werbung machen, weil es Mund zu Mund geht und immer wieder wir ungefähr dreizehntausend verkaufte Gutschein haben und die Leute sagen, das ist so schön, und empfehlen es ihren Freunden, Bekannten und wem auch immer weiter, in der Familie. </seg>
<seg id="190"> und wir sind toll gebucht. </seg>
<seg id="191"> wobei ich immer wieder aufräumen muss mit dem Fehler, dass man denkt wir sind ausgebucht. </seg>
<seg id="192"> man könnte immer noch mehr Flüge machen. </seg>
<seg id="193"> wir haben so eine Nimbus am Bodensee und wir seien ausgebucht. </seg>
<seg id="194"> das stimmt eigentlich auch nicht ganz. </seg>
<seg id="195"> wir machen auch Werbung. </seg>
<seg id="196"> das ist mal ein Kunstprojekt gewesen, das Audi gesponsert hat. </seg>
<seg id="197"> und Audi hat das gemacht hier mit der Insel Mainau zusammen. </seg>
<seg id="198"> aber der Werbemarkt ist ein schwieriger Markt. </seg>
<seg id="199"> und man muss sich manchmal auch die Sinnfrage stellen: macht Werbung immer Sinn? </seg>
<seg id="200"> wir haben ja eigentlich genug Werbung, aber Internet hat viel verändert, die Flugverbote über den Start hin, weil die Großsponsoren alles kontrollieren. </seg>
<seg id="201"> der Gewerbemarkt ist weitgehend weggebrochen, deswegen gibt es heute bloß noch zehn aktive Luftschiffe in der Welt. </seg>
<seg id="202"> wir haben drei hier. </seg>
<seg id="203"> zwei aktive, eins verpackt, das Amerika-Luftschiff, drei hat Goodyear gekauft, zehn sind aktiv. </seg>
<seg id="204"> also sind dann sechs von zehn. </seg>
<seg id="205"> das heißt wir werden dann den Markt eigentlich, wenn es überhaupt einer ist, kontrollieren. </seg>
<seg id="206"> und hoffen, daraus auch wieder eine Zukunft ableiten zu können. </seg>
<seg id="207"> und was am Schluss David Scott, Kommandant der Apollo fünfzehn, nach seinem Zeppelinflug Paris zweitausend und fünf, er hat gesagt: just the walk on the moon was nicer. </seg>
<seg id="208"> also Zeppelinfliegen ist schön. </seg>
<seg id="209"> Werbung machen finden wir auch schön. </seg>
<seg id="210"> nur finden wir keine Kunden. </seg>
<seg id="211"> Sondermissionen zu machen finden wir toll, hat einen technologischen Wert. </seg>
<seg id="212"> da haben wir Kunden. </seg>
<seg id="213"> das ist nicht stetig. </seg>
<seg id="214"> es ist amorph, geht auf und ab. </seg>
<seg id="215"> so ein so ein Regierungsauftrag braucht Jahre bis man den kriegt. </seg>
<seg id="216"> und dann gibt es dann wieder Jahre keinen. </seg>
<seg id="217"> da gibt es auch komische Effekt, die leicht für und schwer zu kontrollieren sind. </seg>
<seg id="218"> auf jeden Fall ist das die Situation, Luftschiffe, ein Punkt im Weltmarkt, also eigentlich kein Markt. </seg>
<seg id="219"> trotzdem machen wir weiter. </seg>
<seg id="220"> es ist eine Ikone der Region. </seg>
<seg id="221"> die Gesellschafter haben die Kraft es zu machen. </seg>
<seg id="222"> sie stellen sich nur gerade die Frage: in welcher Form machen wir es weiter? </seg>
<seg id="223"> wie viel Geld geben wir in den Weltmarkt? </seg>
<seg id="224"> was tun was machen wir für hier? </seg>
<seg id="225"> in welcher Form soll das betrieben werden? </seg>
<seg id="226"> und ich persönlich, Sie haben mich auch gebeten, etwas persönliches zu sagen, ich bin natürlich neben meiner Vorgeschichte Dornier, wo wo ich Dornier rette wollte, damals gegen große Widerstände, auch EADS hat das kleine Dornier tot treten wollen, geht es auch hier um Rettung. </seg>
<seg id="227"> ich war auch einmal bei Greenpeace drei Jahre Finanzschiff, als ich durch Vancouver Island gefahren bin und diesen ganzen abrasierten Urwald gesehen habe, hat mich das so geärgert, das ich mich dort hab anstellen lassen. </seg>
<seg id="228"> und damals gab es eine Spiegelatikelserie über Greenpeace, die im Geld erstickt sind und nicht wussten was sie damit machen sollten und fast daran zu Grunde gegangen sind. </seg>
<seg id="229"> da haben sie mich angestellt, um das Ganz zu restrukturieren. </seg>
<seg id="230"> und ich habe drei Jahre lang Greenpeace geleitet als Finanzchef und jetzt mache ich das hier in der Hoffnung, eine lange Zukunft im Zeppelin zu erreichen. </seg>
<seg id="231"> null, stimmt das? vierzig Sekunden, ich bin trotzdem fertig, Danke. </seg>
<seg id="232"> applause </seg>
</doc>
</srcset>
</mteval>
